Aziz Nesin(Mehmet Nusret Nesin)

(20 Aralık 1915, Heybeliada, İstanbul ● 6 Temmuz 1995, Çeşme, İzmir)

Gülmece edebiyatımızın doruğuna çıkmış yazarımızdır. Çağının sorunları karşısında etkin bir aydın tavrı göstermiştir. Toplumsal düzendeki çarpıklıkları ve çelişkileri büyük bir ustalıkla anlatmış, çağdaş Türk gülmece edebiyatının dünya ölçüsünde temsilcisi olmuştur. Asıl adı Mehmet Nusret’tir.

İki yıl İstanbul’da Darüşşafaka Lisesinde okuduktan sonra 1935’te Kuleli Askerî Lisesini, 1937’de Kara Harp Okulunu, 1939’da da Askerî Fen Okulunu bitirdi. Üsteğmenliği sırasında “görev ve yetkisini kötüye kullanmak” suçlamasıyla ordudan çıkarıldı (1944). Bir süre bakkallık yaptıktan sonra 1945’te gazeteciliğe başladı. Yedigün, Karagöz ve Tan’da çalıştı. Cumartesi adlı bir magazin dergisi çıkardı. 1946’da Sabahattin Ali’yle birlikte Markopaşa adlı mizah gazetesini yayımlamaya başladı. Türkiye’ye Truman Doktrini kapsamında yapılan Amerikan yardımını eleştiren, yayımlanmamış “Nereye Gidiyoruz?” adlı yazısı yüzünden 1947’de on ay ağır hapis ve üç ay on gün de Bursa’da “emniyet-i umumiye nezareti” altında bulundurulma cezasına çarptırıldı. Ertesi yıl yayımlanan Azizname adlı kitabından dolayı gene tutuklandı. Dört ay tutuklu olarak yargılandıktan sonra aklandı. 1950’de G. Politzer’in Marksist Felsefe Dersleri adlı kitabının önsözünün bir bölümünü çevirtip Yeni Baştan dergisinde yayımladığı için bir yıl dört ay hapis ve ceza süresince de İstanbul’da “emniyet-i umumiye nezareti”ne mahkûm edildi. Hapisten çıktıktan sonra, kitapçı dükkânı, daha sonra da bir fotoğraf stüdyosu açtı. 1954’te Akbaba dergisinde takma adlarla mizah öyküleri yazmaya başladı. Edebiyat yaşamı boyunca 100’ü aşkın takma ad kullandı. 6-7 Eylül 1955’te İstanbul’da gayrimüslimlerin ev ve dükkânlarının yağmalanmasıyla sonuçlanan olayların ardından başka solcu arkadaşlarıyla birlikte tutuklandı. Altı ay sonra salıverildi. 1956’da Bordighera’da (İtalya) düzenlenen Uluslararası Mizah Yarışmasında “Kazan Töreni” adlı öyküsüyle birincilik (Altın Palmiye) ödülünü alması, yaşamında bir dönüm noktası oldu. Yazdıklarını kendi adıyla yayımlamaya başladı. 1957’de Kemal Tahir’le birlikte Düşün Yayınevini kurdu. 1958’de yayınevinin yönetimini tek başına üstlendi ve bu uğraşı 1969’a kadar sürdürdü. Yeni Gazete, Akşam, Tanin, Öncü, Yeni Tanin ve Ustura adlı haftalık mizah ekini hazırladığı Günaydın gazetesinde günlük köşe yazıları yazdı. 1961’de bir yazısı nedeniyle 4 ay tutuklu kaldı.

1972’de Çatalca’da kimsesiz çocukları okutmayı amaç edinen Nesin Vakfını kurdu ve kitaplarının bütün gelirini bu vakfa bağışladı. 1976-85 arasında her yılın edebiyat ürünleri arasından yaptığı seçmeleri ve değerlendirmeleri içeren Nesin Vakfı Edebiyat Yıllığı’nı çıkardı. 1975’te Türkiye Yazarlar Sendikası başkanlığına seçildi. Bu görevini 1989’a kadar sürdürdü. 1984’te askeri yönetime karşı “Aydınlar Dilekçesi”nin hazırlanmasına öncülük etti. Bu nedenle yargılanıp aklandı. Sonraki yıllarda toplumsal eylemlere ağırlık verdi. 1993’te Aydınlık gazetesinde köşe yazıları yazmaya başladı. Salman Rushdie’nin The Satanic Verses (1988; Şeytan Ayetleri) adlı yapıtını Türkçede yayımlayacağını açıklaması nedeniyle İslamcı çevrelerin şiddetli eleştirilerine hedef oldu. 2 Temmuz 1993’te, Sivas’ta Pir Sultan Abdal Şenlikleri sırasında şeriat isteyen bir toplulukça çıkartılan ve 37 kişinin yaşamını yitirdiği Madımak Oteli yangınından sağ kurtuldu.

Yapıtlarında Türk toplumunun genel bir görünümünü veren Aziz Nesin, halk edebiyatının anlatı öğelerinden de yararlandı. Yer yer masal teması aracılığıyla günlük olayları, toplumsal bozuklukları eleştirel ve yergici bir yaklaşımla yansıttı. Meddah geleneğinin anlatım olanaklarını da kullanarak çağdaş anlamda bir gülmece öyküsü geliştirdi. Konularını günlük yaşamdan seçti. Geniş halk kesimlerinin sorunlarını dile getirirken, toplumsal değişim sürecindeki insanın konumunu da ustalıkla yansıttı.

Mizah yazarlığının yanı sıra şiir, oyun, deneme, inceleme, anı, köşe yazısı gibi türlerde de ürünler veren Aziz Nesin, başlattığı ya da içinde yer aldığı çok sayıda toplumsal etkinlikle de yaşadığı sürede ülkesinin önde gelen aydın kişiliklerinden biri oldu.

Türk ulusal gülmece geleneğini çağdaş bir bileşime ulaştıran Aziz Nesin’e, 1956 ve 1957’de İtalya’da Altın Palmiye, 1966’da Bulgaristan’da Altın Kirpi ve 1977’de Hitar Petar; 1969’da SSCB’de Altın Krokodil, 1975’te Asya Afrika Yazarlar Birliğinin Lotus Edebiyat Ödülü, 1990’da Rusya’da Tolstoy Ödülü, 1991’de Fransa Şövalyelik Nişanı, 1994’te Amerikan Basın Özgürlüğü Ödülü, 1995’te Hiroşima Vakfı Ödülünün de aralarında olduğu çok sayıda ulusal ve uluslararası ödül verildi.

BÜTÜN KİTAPLARI

Roman: Kadın Olan Erkeğin Hatıraları (1955), Düğümlü Mendil (1955), Gol Kralı (1957), Erkek Sabahat (1957), Saçkıran (1959), Zübük (1961), Şimdiki Çocuklar Harika (1967), Tatlı Betüş (1974), Surnâme (1976), Yaşar Ne Yaşar Ne Yaşamaz (1977), Tek Yol (1978).

Öykü: Parti Kurmak Parti Vurmak (1946), Geriye Kalan (1953), İt Kuyruğu (1955), Yedek Parça (1955), Fil Hamdi (1956), Damda Deli Var (1956), Koltuk (1957), Kazan Töreni (1957), Deliler Boşandı (1957), Mahallenin Kısmeti (1957), Ölmüş Eşek (1957), Hangi Parti Kazanacak (1957), Toros Canavarı (1957), Memleketin Birinde (1958), Havadan Sudan (1958), Bay Düdük (1958), Nazik Alet (1958), Gıdıgıdı (1958), Aferin (1959), Kördöğüşü (1959), Mahmut ile Nigâr (1959), Hoptirinam (1960), Gözüne Gözlük (I960), Ah Biz Eşekler (I960), Yüz Liraya Bir Deli (1961), Bir Koltuk Nasıl Devrilir (1961), Biz Adam Olmayız (1962), Yeşil Renkli Namus Gazı (1964), Sosyalizm Geliyor Savulun (1965), İhtilali Nasıl Yaptık (1965), Rıfat Bey Neden Kaşınıyor (1965), Vatan Sağolsun (1968), İnsanlar Uyanıyor (1972), Leylâ ile Mecnun (1972), Hayvan Deyip de Geçme (1973), Seyyahatnâme (Duyduk Duymadık Demeyin) (1976), Büyük Grev (1978), 70 Yaşım Merhaba (1984), Kalpazanlık Bile Yapılamıyor (1984), Maçinli Kız İçin Ev (1987), Nah Kalkınırız (1988), Rüyalarım Ziyan Olmasın (1990), Aşkım Dinimdir (1991), Gözünüz Aydın Efendim (1997), Herkesin İşi Gücü Var (2005).

Oyun: Biraz Gelir misiniz (1958), Bişey Yap Met (1959), Toros Canavarı (1963), Düdükçülerle Fırçacıların Savaşı (1968), Üç Karagöz Oyunu (1969), Çiçu (1969), Tut Elimden Rovni (1970), Hadi Öldürsene Canikom (1970), Beş Kısa Oyun (1979), Bir Zamanlar Memleketin Birinde (1992), Başarımı Karılarıma Borçluyum (1992), Sait Hopsayıt (1992), Yaşar Ne Yaşar Ne Yaşamaz (1992), Hakkımı Ver Hakkı (2011), Zat-ı Devletleri İbiş Hazretleri (2011).

Anı: Bir Sürgünün Anıları (1957), Böyle Gelmiş Böyle Gitmez I - Yol (1966), Poliste (1967), Böyle Gelmiş Böyle Gitmez II - Yokuşun Başı (1976), Suçlanan ve Aklanan Yazılar (1982), Benim Delilerim (1984), Salkım Salkım Asılacak Adamlar (1987), Onursal Doktor Olamamanın Büyük Onuru (1993), Mum Hala (1996), Böyle Gelmiş Böyle Gitmez III - Yokuş Yukarı (1996), Bir Vicdan Davası (1998), Birlikte Yaşadıklarım Birlikte Öldüklerim (2006), Unutulmayan Rüyalar (2010).

Şiir-taşlama: Azizname (1948), On Dakika (1957), Sondan Başa (1984), Seviye On Ölüme Beş Kala (1986), Kendini Yakalamak (1988), Hoşçakalın (1990), Bir Aşk Var Bir de Ölüm (1992), Hazreti Dangalak (1992), Sıvas Acısı (1995).

Yazı-derleme-söyleşi: Mizah Hikâyeleri Antolojisi (1955), Nutuk Makinesi (1958), Az Gittik Uz Gittik (1959), Merhaba (1971), Cumhuriyet Döneminde Türk Mizahı (1973), Dünya Kazan Ben Kepçe I - Irak ve Mısır (1977), Dünya Kazan Ben Kepçe II – Alamanya (1983), Ah Biz Ödlek Aydınlar (1985), Soruşturmada (1986), İnsanlar Konuşa Konuşa (1988), Korkudan Korkmak (1988), Bulgaristan’da Türkler, Türkiye’de Kürtler (1989), Sora Sora Cennet Bulunur (1990), Bir Tutam Aydınlık (1994), Bir Dokun Bin Dinle (1994), Çuvala Doldurulmuş Kediler (1995), Türkiye Şarkısı Nâzım (1997), Okuduğum Kitaplar (2000), Sanat Yazıları (2011), Sporcu Milletiz Vesselam (2012), Yurt Gezileri (2013).

Mektup: Aziz Nesin-Ali Nesin Mektuplaşmaları (1994-1995), Aziz Nesin-Tahsin Saraç Mektuplaşmaları (1995), Aziz Nesin-Meral Çelen Mektuplaşmaları (1998), Aziz Nesin-Saliha Scheinhardt, Mektuplar (1999).

Çocuklar için: Monologlar (1949), Uyusana Tosunum (1971), Bu Yurdu Bize Verenler (1975), Borçlu Olduklarımız (1976), Pırtlatan Bal (1976), Aziz Dede’den Masallar (1978), Ben de Çocuktum (1979), Anıtı Dikilen Sinek (1982), Nasrettin Hoca Gülütleri (1991), En Güzel Masallar (2009), Hayvanlar Takımı (2009), Arkadaşım Badem Ağacı (2010), Çocuklara En Güzel Öyküler (2012).

Gıdıgıdı

Taş ocağı kullanıla kullanıla, yukardan bakınca bir uçurum, aşağıdan bakınca bir yar olmuş. Ocak güneşte boncuk boncuk, pır pır ışıyan dağın bağrından içeri, bir üçgenin sivri ucu gibi girmiş. Dağ yontula kesile, yaralı, dev kızgınlığıyla ovaya koca ağzını açmış, yatıyor.

Sert, koca koca kayalar... Güneşe bakan kesik yüzleri, bilenmiş balta yüzü gibi parlıyor, bakanın gözü kamaşıyor. Güneşe dönük olmayan kesik yüzler kınalı kırmızı. Kınalı kırmızı dağ kesitinin orasına burasına yer yer, mavi, yeşil, ak renkli koca koca kayalar gömülmüş kendinden. Taş ocağı, bayramyeri gecesinin renkli ışıklarına dönmüş. Dağ kesitinin alevi içinden yanıyor. Güneş kayaların kaygan kesiklerine çarptıkça, ateş renkli kuşlar kanat çırpıyor sanki...

Sıcak, diş diş kayalara vurunca beş sıcak oluyor. Ses, sivri kayalarda yankıyınca, beş ses oluyor. Işık, kayaların kesik yüzünde yansıyınca, beş ışık oluyor.

Otuzdan çok işçi çalışıyor. Yukarıya makaralı halatla bir iskele asılmış. İskelede iki kişi var. Biri, iki avucuyla, ucu sivri çelik mili tutuyor. Mili kayaya dayamış. Öbürü, elindeki varyozu her kaldırışta göğsünden,

– Hıhh!.. diye ses çıkararak milin tepesine indiriyor.

Varyozun her inişinde, mili tutan avuçlarını tükürükleyip kama gibi kayaya kakılıp kalmasın diye mili döndürüyor. Aradabir mili kayanın oyuğundan çıkarıp açılan yuvaya, yanlarındaki testiden su döküyorlar. Su kaynayıp buğu oluveriyor. Milin sivri ucu, kayanın içinde döne sürte, kayayı ateşe kesmiş.

Aşağıda on işçi, ev büyüklüğünde koca bir kayayı yerinden oynatmışlar, küsküleri manivela yapıp kayayı dağın böğründen koparıp sökmeye çalışıyorlar.

Amele çavuşu dünden açılmış taş lağımının önünde. Dinamit lokumuna fitili yerleştirdi. Sonra üç lokumu ardarda lağım yuvasına yavaşça soktu. Düdüğünü öttürdü:

– Paydooos!..

Öğle paydosunda işçiler yemeklerini yerken, çavuş da fitili ateşleyip lağımı atacaktı.

Düdük sesini duyan iskeledeki iki kişi, ellerindeki varyozu, mili, iskelenin üstüne koydular. Çopur olan,

– Heeey... Irza, makarayı saal!.. diye aşağıya seslendi!..

Aşağıda üç işçi, bir kazığa bağlı halatı çözüp yavaş yavaş halatın ucunu boşladılar.

– Goyfer len, goyfer!.. Goyfer getsin!..

Halatın ucu boşandıkça, yukarıya asılı demir makaradaki halat dönüyor, iskele aşağıya iniyordu. İskele yere geldi. İki işçi indiler. Kara kurusu, nasır bağlamış avucuyla alnındaki teri sıyırdı. Bir avuç ter... Yan yana sessiz yürüdüler. Sabahleyin kaya kovuğuna bıraktıkları çıkınları alıp yüz adım var yok ilerde, akan suyun başına gittiler.

İkisi de akarsuda ellerini yüzlerini yıkayıp suya sümkürdüler. Sonra söğüdün altına oturdular. Çopur olanı yazmasını yaydı. İki baş soğanla gazete kâğıdına sarılı zeytini koydu ortaya. Kara kuru olanı, bir somunla, elli gram tahin helvasını soğanların yanına bıraktı.

Dev leşi gibi yatan koca bir kayayı siper alan amele çavuşu, cıgarasıyla fitilin ucunu ateşledi. Dağın kaburgaları sökülür gibi kayalar uçuştu. Koca dağın bağırtısı, canı yanmış ejder sesi gibi bir zaman yankılandı.

Çopur,

– Bismillah... çekip somunu ikiye böldü.

Kara kuru da, besmele çekti. Arkadaşına,

– Ben şeherliyim kardaş, dedi, ben şeherliyim. Ben bu işe dayanamam. Yatkın değilim. Sabahacak kolum kanadım sızım sızım...

Çopur,

– Alışın, dedi, alışın... Sen de alışın helbet...

Kara kuru avucunu açtı,

– Bak, yonga yonga nasır duttu avucum. Sıcağı soğuğu, serti yumuşağı duymuyom gayrı...

Çopur,

– Çok ıscak olunca duyan... dedi, cehennemin ıscağı...

Sustular. Çopur, soğana bir yumruk indirdi.

– Sen neden evini ocağını boşladın? diye sordu.

Kara kuru, yumruk kadar ekmeği ağzına atıp,

– Sorma, dedi, hep karı derdinden.

– Amanın, sen de mi karı ataşına yandın?

– Hee... Ben pazarcıydım kardaş. Evlenelim dedik hani... Evlendik. Bir karıya düştük ki sorma. Karı, kurulu kıramofon gibi durmaz konuşur. Ulan karı sus, yeter. I-ıh, susmaz. Uyurum susmaz, uyanırım susmaz. Canıma tak etti kardaş. Vurrum, sille tepmik çinnerim, susmaz. “Karı sus, seni öldürürüm!” Öldür Allah susmaz. Baktım, elimden cinayet çıkacak kardaş. Karı dırdırından evi ocağı boşlayıp kaçtım, gurbetlere düştüm kardaş.

Çopur şaştı,

– Bre arkadaş, dedi, gurban olıyım gonuşan garıya. Garı gısmı dilli gerek. Garı, gulağının dibinde vır vır konuşacak, sen uyuyacağın. Garının gonuşmazını at tepsin. Bak sen şu işe. Ben de garının dilsizinden gurbetliğe düştüm. Sen garının dillisini bulmuşsun, bırakılır mı hey oğul!.. Ben bi bubanın bi oğluyum. Bizim koyde Kerem Ağa dirler biri var. Olmayası, unmayası bizim hısımdır. Kerem Ağanın Asiye dirler bi de gızı var. Bi dilli, bi dilli gız, cıvıl cıvıl öter. Bi ormanın guşu, Asiye’min içinde. Ben Asiye’ye gönül düşürdüm. Asiye de bana yangın. “Gız, böyle n’öreceğiz?” didim. “Aman beni dillere düşürme. Baban varsın, beni babamdan istesin,” didi.

Bubam Kerem Ağadan Asiye’yi ister. Kerem Ağa, “Sizden eyisine mi vireceğim, bi çüt oküznen, su başındaki tarlayı, beşyüz de pangınot, bi de bahır bahraçnan, bi bahır mangal vir, gızı al get düğün it,” der.

Herüf bizim ocağımızı batıracak. Vay imanı gırık... Ula bizi evcek cıbıl bırakıp ortalığa tökecek. Bi gızı var, herüf canımızı alacak besbelli.

Bubam etme eyleme Kerem Ağa der pazarlığa oturur. Her pazarlıkta Kerem Ağa başlığı artırır.

– Bi de kazocağı isterim! der.

Devrisi gün bubam gider, goca gavat,

– Bi de düveynen, iki toklu isterim!.. der.

Ulan, bu nasıl pazarlık, ocağı batası... Pazarlık sürse, herüf gızını virmekliğe melmeketi istiyecek.

Bubam,

– Oğul pazarlığı keselim, olanımızı virip bu gızı alalım dedi.

Pazarlık daha uzarsa, herüf gızına garşılık dünyayı virsen doymaz az bulacak.

İçim yanıyo emme,

– Buba ben bu gızdan geçtim, bağrıma daş basar gurbete düşerim, didim.

Bubam,

– Benim bitek oğlum var, o nasıl sözmüş... deyi beni tersledi.

Asiye’ye vardım. Gızı dere boyuna götürdüm. Asiye bülbül olmuş şakır.

– Gız, bu koylük yirde sen bu dilleri kimden öğrendin? Gonuşup dil döküp beni dellendirme. Bu iş n’olacak? Buban olıcak gavat, bizim ocağımıza incir tikecek.

Asiye,

– Sen, didi, bi yiğit değel misin?

– Yiğitim, n’olmuş yani?

– Bene zabaha garşı gel gaçır. Ben seniğnen, cıscıbıl dünyanın öte ucuna gederim.

– Gız, deli deli gonuşma, didim, buban olıcak gavat, yedi düvelin cendermesini ardımıza üşüşdürür. Beni dama atarlar.

Uzatmayalım, biz nemiz var, nemiz yok sattık savdık, Kerem Ağanın didiği oldu. Babam bin gayme de borca girdi. Bi de tevâtir düğün yaptık. Gerdeğe girdik, ne gerdeği, odaya girdik. Benim dizlerimin bağı dutmuyo. Asiye’nin yanına sohuldum,

– Gız Asiye!.. Heç ses yok. Gız... Ses yok. Gız hişt... Gonuşsana alçak. Hişsene gız... Asiye’de ses yok. Hişt gız, dilini mi yuttun, dini gırık?

Yahu, put olmuş duruyo. Bunu gaptığımnan döşeğe devirdim.

– Gıdı, gıdı... Gıdı, gıdıgıdı!..

Gonuşmuyo. Çatlayacağım. Oyun yapıyım, hani gonuşur didim. Biyandan gülüyom, biyandan onu gıdıhlıyom:

– Gıdı gıdı... Gıdıgıdıgıdı!..

Daş olmuş, put kesilmiş namıssız. Yahu, arkadaş, odanın içinde çırpınıp duruyom.

– Gız, goynün bi ormanın guşlarına gafes olmuş gibi cır cır öten sen değel miydin? Bicik yiğitim deyi, boynuma dolanan sen değel miydin? Gız gonuş...

Gonuşmuyo kardaşım. Ahlım oynayacak.

– Gız Asiye... Gıdıgıdı!..

Asiye olmuş bi mezar daşı. Gıdıgıdı mıdı mıdı derikene arkadaş, biz zabahı ittik. Bende derman galmadı. Gayfeye vardım, uyuz uyuz düşünüyom. Gerdeğin devrisi gün, bubasının elini öpmek gerek. Gerdeğe girmedik ki, elini öpsem. Herkes bana bakıp n’oldu deyi işkilleniyo. Devrisi akşam oldu. Asiye’ynen odaya gapandık.

– Gız, bu gece de konuşmazsan, seni furrum.

Heç oralı değel.

– Gız, ırzıma namısıma furrum.

Ses yok.

– Gız bi şiy di. “Furma beni,” di. Di ulan, di be... Söğ ulan ırazıyım.

Bahtım olacağı yok. Buna bi biçim bastım. Gene ses etmedi. Bi biçim daha bastım. Eti elimde kalacak, budunu goparacağım. Heç bi ses itmiyo gardaşım. Zaçımı başımı yoluyom hırsımdan. Ulan beni bi koye irezil ettin. Birara yumuşayıp,

– Gıdıgıdı... Asiye’m benim... Gıdıgıdı... ediyom.

Yoh kardaşım. Biz gene sabahı ettik. Bende uyku yok. Ağzıma bi lokma goduğum yok. Gözlerim gararıyo, başım fır fır dönüyo. Utancımdan gayfeye de varamıyom. Bi gızın hakkından gelememiş deyi adım çıkacak. Üçüncü gece oldu. Baktım olacağı yok, Asiye’ye çaldım şamarı, çaldım şamarı... Furdum tekmiği... Gafasına yumruğu indirdim. Yahu, hık demiyo.

– Ulan hık di be, bir hık çıksın ağzından... Ulan ağla, ulan hıçkır be...

Heçbi ses yok. Döğe döğe zabahı ittim. Dermandan iyicene kesildim. Zabah sağdıcım Bekir yanıma geldi,

– Sağdıç, nedir bu senin yaptığın? Suratın kirece dönmüş... Kanın kurumuş. Yoğusam, Asiye gız çıkmadı mı?

Yahu, yanına varamadım ki gız mı, garı mı bilsem. Elin oğluna sağdıç da olsa, ben bi gızı gonuşduramadım, dinir mi? Bekir beni zorlıyanda, işi bir bir söyledim. Bekir güldü,

– Gonuşmaz besbelli, didi, sen gıza gonuşmalık virdin mi? Bi yüzük, bi bilezik vir. Gız beğenirse gonuşur, beğenmezse gonuşmaz. O zaman gızı gonuşdurana gadar vir. Helbet birini beğenir gonuşur. Yoğusam, etini goparsan, canını alsan gonuşmaz.

– Yahu Bekir, biz neyimiz varsa bunun bubasına virmedik mi?

– O başka. O virdiğiniz başlık. Gız gısmısı gonuşmalık ister.

– Yahu, bu gız beni gaçır, didi, ya gaçırsaydım?

– O başka. Gaçırsan bülbül kesilir öterdi. Emme gaçırmadın, nikâhı gıydın. Şincik bu işin ganunu herneyse yapacaksın.

Gece oldu. Asiye’ye,

– Gız, didim, gonuşmalık virmediğimden sesini çıkarmazmışsın. Vallah yok, billah yok. Buban bizi soydu. Gonuşmalığın herneyse borcum ossun. Vallah vireceğim. Yiter ki bi gonuş.

I-ıh... Gonuşmuyo. Bıçağı çıhardım, bunun gabasına daldırdım. Fış deyi gan fışladı. Yahu, uf demiyo be... Bende yiğitlik miyitlik galmadı. Ne saklıyım arkadaş, ganı görünce ben başladım ağlamıya... Asiye’de ses yok.

– Gız, gıdıgıdı... Gız, öleceğim...

Zabah oldu. Ben ayakta duramıyom. Yemeden içmeden kesilmişim. Anam garıya vardım.

– Bu imansız benden gonuşmalık istermiş, bi haftadır gonuşturamadım, didim.

Anam da gızdan yana çıkmaz mı!

– Helbet gonuşmaz, didi.

Sandığından bi beşibirlik çıkarıp virdi. Gece oluncak beşibirliği Asiye’nin önüne atdım.

– Şincik gonuş namıssız! dedim.

Beşibirliğe başını dönderdi, gene gonuşmadı. Biz gene gıdı mıdı deriken zabahı ittik. Ben irkenden gasabaya vardım. Gasabada bi arkadaş var, ona bööle bööle didim. Arkadaş elimden tuttu, beni bezeze gotürdü. Cebinden yüzelli guruş virip yeşil boncuklu bi çüt küpe aldı.

– Al, bunu vir, daş ossa gonuşur, didi.

Aldım geldim. Ben bitmişim gardaş. Daha ayakta duramıyom. Adamlıktan çıkmış, hayel olmuşum. Gece odaya girdim.

– Gız Asiye, bak sana ne aldım, didim.

Boncuk küpeği gorünce boynuma sarılıp gıkır gıkır gülmez mi? Asiye oldu eski Asiye... Bi ormanın guşu diline gonmuş, öter de öter... Söyler de söyler. Bacır bacır gonuşur. Bunu gaptım. Gapmamnan yere yuvarlandım. Gızı dutacak dermanım galmamış. Gendim zor dineliyom. Neyse biz döşeğe düştük. Düşdük emme gardaşım, ben kesilmişim. Bende irkeklik mirkeklik galmamış. İrkeklikten kesilmişim. Asiye durmaz gonuşur. Ben gan ter içinde galmışım. Zabahacak gıvrandım. Zabah evden çıktım. Koy yirinde dillere düşeceğim. Daha da sılaya gideceğim yok. İşte böyle arkadaş. Sen garının dillisini bulmuşsun da, daha öyle garı bırakılır mı?

Amele çavuşunun düdüğü öttü. İkisi de yerlerinden kalktılar. Çopur olanı,

– Garı gısmı dilli gerek... dedi.

Taş ocağına geldiler. İskeleye çıktılar. Kara kuru,

– Heeey Irza, iskeleyi galdır!.. diye bağırdı.

Kazığın Başı Nasıl Olmalı?

Otelin caddeye bakan büyük camlı salonunda tombul tombalak bir adam, ayağının birini altına almış koltukta oturuyordu. Biraz sonra, giyinişlerinden taşralı oldukları belli beş kişi daha geldi. Koltukta oturan onlara, “Merhaba,” dedi. Öbürleri de teker teker, “Merhaba!” dediler.

Koltukta bağdaş oturan,

– Bi iş için mi Angara’ya geldiniz? diye sordu.

Beş kişiden ağzında ençok altın diş bulunanı,

– Biz delegeyik, dedi.

– Delege olduğunuz besbelli. Sakın ola pavlika işi için gelmeyin?..

– Hee, nirden bildin emice?

Bağdaş oturan,

– Bilinmez mi ağa, hep başımızdan geçti, dedi. Delege olunca Angara’ya neye gelinir? Pavlika istemeye... Bizim de başımız pavlikadan ateşe yandı ya... Tövbe pavlikadan değel, kazıktan bizim derdimiz. Delegeyseniz, hökümettan pavlikayı istemeden beni bir iyice dinleyin ağalar. Şimdi siz gidip pavlika isteriz diyeceksiniz, he mi? Onlar da istediğiniz pavlika olsun, başüstüne diyecekler. Ondan sonra başınıza, bir kazık başı derdi çıkar ki kurtulamazsınız.

Biz de buraya sizin gibi beş delege gelmiştik. Arkadaşlar beni delegebaşı yaptılar. Vardık huzura, “Dileyin ne dilerseniz,” dediler. Bizim babadan, atadan bilip duyduğumuz usul, “dile ne dilersen” diye üç kere sorulur. Sen ikisine, terbiye dairesinde “sağlığınız” diyeceksin. Üçüncüsünde, dileğin herneyse onu söyleyeceksin. Biz ilkinde usulü bozmadık, “Sağlığınız,” dedikse de, onlar usulü bozup, “Siz de sağolun!” diye sözü kesmez mi?

Berber Emin Ağa boş böğrüme bir dirsek atıp, “Aman, sağlıkla iş mi biter? Bizim pavlika işi ne olacak? Hele davran ağa!” diye kulağıma fısıldadı. Berber Emin’e, “Sus ocağı batası, her işin başı sağlık,” dedim ya, bilir miyim koskoca bir hökümet adamının bikez, “Dileyin ne dilerseniz,” deyip de arkasını getirmeyeceğini.

Baktım, beyin hiç oralı olduğu yok. Nerdeyse sırtımızı sıvazlayıp, “Sağlıcakla kalın ağalar, haydi gülegüle...” diye bizi yolcu edecek. Ben sözünün ucunu uygun biyerden yakalayıp, “Aman bey, bizim bir hacetimiz var. Memleketten bizi o sebebe delege yolladılar,” dedim. Bey: “Buyur ağa, herneyse hacetiniz görelim,” dedi. “Dağa, taşa, bayıra, kıra, tevâtir pavlikalar yaptığınız dillere destan. Sağolun, bize de çeşmeler, yollar yaptınız. Pavlikadan yana garip kaldık. Biz de pavlika isteriz. Civara karşı yüzümüz yere geliyor,” dedim.

Bey, “O nasıl söz. İş, pavlika işiyse kolay. Pavlikaya kalsın hele. Ne pavlikası istiyorsunuz?” diye sordu.

Yahu ağalar, biz bir akıl edip de, ne pavlikası isteyeceğimizi düşündük mü?

Ben işi köylü kurnazlığına vurup, “Estağfurullah... Orası sizin bileceğiniz bir iş. Karışmak haddimiz değil. Herhangibir pavlika münasipse, onu siz bizden iyi bilirsiniz. Resmî devair işine karışmak bize düşmez. Bir pavlika olsun, civara karşı yüzümüz yere düşmesin de her ne pavlikası olursa olsun. Mürüvvete endaze olmaz,” dedim. “Hele bir inceleyelim de sizin oraya da evvelallahın izniyle bir pavlika kurarız,” dedi.

Biz oynaya güle memlekete döndük. Herbiyana haber uçurduk: Pavlika işi oldu...

Şu bizim muhalif milleti anadan doğma muhalif. Buz pavlikası yapılacakmış diye bir laf çıkardılar ortaya. Canım yapılsın da buz pavlikası yapılsın kardaşım. Hiç olmadıktan iyi değil mi? Buz pavlikası, tuz pavlikası derken iş yavaştan büyür gider. Yok efendim, lokomotif pavlikası yapılmalıymış. Diretnavut* pavlikası yapılmalıymış. Muhalif milletine laf mı yetişir? Yahu, daha buz pavlikası olmayan biyerde, lokomotif, diretnavut pavlikası olur mu? Ecnebiyeden biri duysa, vallaha güler.

Bütün bu işler, muhalif milletinin başı olan Sürvenekli Rıza Beyin başının altından çıkıyor. Buz pavlikası yaparmışız ki, yazın sıcağında ateş basıp da buzları yiye yiye muhalifler zatürree olup dökülsünler diye. Arkadaş muhalif olmayınca şu söz kimin aklına gelir? Muhalifin bildiğini şeytan bilmez. “Buzlar eriye eriye su olur, milletin parası akar gider...” diyorlar.

Arkadaş, milletin parası niye akıp da gitsin? Milletin parası yine para, cebinde dursun. Bu pavlika hükümetin parasıyla olacak.

Derken, bir laf daha çıkardılar: Gazoz pavlikası kurulacakmış. İyi, gazoz pavlikası kurulsun canım. Senin gazoz pavlikası dediğin bir kötü dükkânmış. İçine üç işe yaramaz adam koydun mu, gazoz pavlikası olurmuş.

Derken arkadaşlar, Ankara’dan bir heyet geldi. Çimento pavlikası kurulacağı kesenkes anlaşıldı. Muhalif milletinin de dili deliğine girdi. Bir zaman sonra Sürvenekli Rıza Bey, bir laf daha çıkardı: “İyikine bir çimento pavlikasıyla bir de şeker pavlikası kurmayı bellemişler. Her nereye varsalar ille bir çimento pavlikası kuracaklar. Bir de çimendifer pavlikası kurmayı belleselerdi ya...”

Seçimler geldi çattı. Seçimler gelince bir söylenti çıktı: “Pavlikanın yeri nereyse bilelim. Biz de ona göre kimden yana olacağımızı kestirelim.” Bu da nereden çıktı? Pavlikanın yerinden size ne? Siz bikez muhalif olmuşsunuz.

İşler karıştı. İşleri karıştıran da Sürvenekli Rıza Bey...

Büyüklerden biri geldi. Hep alana toplandık. “Vatandaşlar, pavlika istemişsiniz, yapacağız,” dedi. Sürvenekli Rıza Beyin muhalifleri, “Pavlikanın yeri nere, bilelim,” diye bağırıştılar. Nutku çeken, elini fırdolayı dört biyana döndürüp, “İşte pavlikayı şuralara yaptıracağım,” dedi.

Sürvenekli’nin adamları, “Kasaba hep mi pavlika olacak? Yerini bilelim,” diye bağırıştı. İş çatallaştı. Aradan bir zaman geçti. Bir de duyduk ki, Sürvenekli Rıza Beyin tarlasının üstüne pavlika yapılacakmış. Yahu şu Sürvenekli azılı bir muhalif olsun da, pavlika onun arsasına yapılsın, bu nasıl iş? Delegeler vardık Ankara’ya. “Şu işi bir bilelim,” dedik. İşi öğrendik. Sürvenekli Rıza Bey arsasını pavlikaya satınca bizden yana dönmüş. O dönünce tüm muhalif milleti dönmüş. “Siz pavlika istediniz, oldu. Arsayı aldırdık, muhalefeti de bizden yana dönderdik.” Bir taşla iki kuş... Sonunda iyi oldu, seçimi silme kazandık ya, gelgelelim pavlika bitürlü kurulmaz. Sürvenekli’nin tarlası yüreği gibi çürük. Bitürlü temel tutmuyor ki, pavlika kurulsun. Pavlikanın temelini oturtmak için toprak ilkin altı metre kazıldı. Mühendisler buraya pavlika kurulmaz dedi. Dört metre daha kazıldı. Altı, üstünden çürük. Üç metre daha kazıldı. Kum desen kum değil, kireç desen kireç değil, un gibi bişey... Toprağı kaza kaza hökümetin parası bitecek. Derine indikçe, yandan tepeler oynamaya, yürümeye başlamadı mı? Kardeşler, toprak su olmuş akıp gidiyor. Dayanak duvarları yapmak için bir karışlık sağlam biyer yok. Mühendisler şaşırdılar, hiçbir olmamış iş. Ulen Sürvenekli, ocağın batsın, kazdıra kazdıra kasabayı bitireceksin.

Beri yandan Ankara’nın muhalifi durur mu? Çimento pavlikası ne oldu diye söyler yatar. Yahu pavlika hele dursun, kasaba elden gidiyor. Hergün bir tepe kayar. Toprağı tutturacağız diye yukarıdan betonu döküyorlar, toprak kuyu gibi betonu yutuyor. Aman arkadaşlar, dünyanın dibini deldik besbelli. Betonun bir ucunu tutmanın mümkünü yok. Canım, çimento pavlikası kursak neye yarar, yüz pavlikanın çimentosu buranın betonuna yetmez. Gidi uğursuz Sürvenekli, işimizi bitirdin.

Mühendisler kafa kafaya verdiler, Ankara’ya haber ilettiler:

“Buraya temel tutmaaaz!..”

Ankara’dan emir geldi: “Tutacaaaak!..”

Toprağın bir sağlam yerini bulacağız diye, dele dele dünyanın öteki başından çıkacaklar. Toprağı eştikçe, tepeler devriliyor. Deprem gibi bişey. Toprağın bir kere oturağı bozuldu. Sabah kalkıp bir bakıyorsun, şosanın üç kilometresi kopmuş, karşı dağın doruğunda duruyor. Eczaneyi bir sabah yerinde bulamadık. Çeşmeyle iç içe geçmiş, yaylada yan yatmış. Evlere, damlara, ağaçlara can geldi. Yürüyüp gidiyorlar. Durup dururken candarma karakolu gitti, kadınlar hamamının kapısına dayandı. Karılar içeriden feryat eder. Bre aman, kasaba inip çıkıyor. İki kişi yan yana giderken, biri yere hızlı bassa üç metre aşağı çöküyor.

Mühendisler, “Kazık çakmaktan başka yolu yok. Yoğusa kasaba beşik gibi gider gelir,” dediler.

Kazık işi başladı. Makineler demirli beton kazık döküyorlar. Koca kazığı yukarıdan koyuyorsun, toprak aspirin gibi yutuyor. O zaman mühendisler arasına bir ayrılık düştü. Kimi, “Rozet başlı kazık ister,” dedi. Yukarıya soruldu: “Soğan başı kazık mı, rozet başı kazık mı?” Ne olursa olsun, şu kazıklar bir atılsın da kasaba yerinde dursun.

Senin dediğin olacak, benim dediğim olacak diye mühendisler Ankara’ya döküldü. Kazığın bile muhalifi var kardaşlar. Mühendisin muhalifi, soğan başı kazık ister. İngiltere’de kazıkbaşı uzmanı varmış. Ona danıştılar. O demiş, rozet başı...

Millet kazığın başıyla uğraşır, Ankara’nın muhalifi bar bar bağırır: “Çimento pavlikası ne oldu?” Yahu az bişey müsaade et, hele bir, hangi kazık başının işimize geldiğini arayalım.

Soğan başı kazık diyen mühendisler İngiliz kazıkçısına kızdılar. “Elin İngiliz’i bizim toprağa uygun kazık başını nereden bilsin? O, İngiliz toprağına uygun bir laf etmiş. Her toprağın kendine uygun bir kazık başı biçimi var.”

Ankara’nın muhalifi insafsız: “Çimento pavlikası ne oldu?”

Millet kazık başının derdinde, onlar ne havada.

Şimdi ağalar, beni dinleyin. Delege olduğunuzu bildim. Pavlika isteyeceğiniz de besbelli. Evelallah bi çimento pavlikası da size kuruverecekler. Ama gözünüzü açın, bir muhalifin tarlasına “pavlika”yı amanın kurdurtmayın. “Pavlika”yı kurmak iş değel. Gelgelelim, dönek muhalifin tarlası çürük olursa, atılacak kazığın başını bilmek zorlaşır ağalar.

* diretnavut: Dretnot. Eski bir zırhlı savaş gemisi tipi. – y.n.

Karşılama Alanına Gitmeyiz

Üç atlı, İnecik köyüne girdiler: Önde candarma onbaşısı, arkadaki atlarda iki candarma eri.

Yan yana giden iki candarma gülüşüp konuşuyorlardı ama, onbaşının suratı asıktı. Eğere, saltanat tahtı gibi kurulmuştu. Köye giden yolun ağzına gelince, atı mahmuzladı.

Çeşme başında çamurlu sular içinde oynayan çocuklar kaçıştılar.

Sıska bir çocuk şiş karnını önünde torba gibi sallayarak kahveye koştu. İçeri girer girmez,

– Gumandan geliyo, gumandan geliyo!.. diye bağırdı.

Kahvede oturanlar konuşmalarını kestiler. Başlarını kapıya çevirip öylece durdular. Haberi veren çocuk, candarmaları seyretmek için dışarı çıktığında, kahvenin önüne gelen onbaşıyla iki candarma da atlarından iniyorlardı. Candarmalardan biri atları dizginlerinden tutup sundurmanın direğine bağladı. Sonra üçü de kahveye girdiler. İçerdekilerde hiçbir davranış olmadı. Yalnız kahveci iki adım ileri yürüyüp,

– Buyur onbaşım! dedi.

Candarma komutanı ona değil, peykelerde, kısa bacaklı hasır iskemlelerde oturanlara baktı. Onları teker teker süzdü. İçerisi karanlık olduğu için, aydınlıktan girer girmez gözü kamaşmış, karşısında kimlerin oturduğunu seçemiyordu.

Bisüre sessiz bakışmadan sonra onbaşı,

– İsyan mı? diye bağırdı. Ses çıkmadı. Onbaşı bir daha gürledi: İsyan mı ediyonuz?

Bir ses duyuldu:

– Estağfurullah...

– Estağfurullah da, ya bu ne? Niden susuyonuz? Muhtar nirde? Nirde o muhtar olacak goca kel?..

Muhtarın sesi duyuldu:

– Buyur onbaşım, hele gel otur... Onbaşının gözü, kahvenin alaca aydınlığına alışmıştı. Kahve ocağının dibindeki peykeye doğru ilerledi. Muhtarla birlikte ötekiler de ayağa kalktılar. Muhtar onbaşıya yer gösterdi: Buyur, otur, ağnatacağımız var...

Onbaşı gösterilen yere otururken, hem de,

– Oturmam, dedi, ağnatın, işin aslı ne?

Öteki iki candarma eri de hasır sandalyelere oturdular.

Muhtar ocakçıya,

– Gomutanlara teze çay bişir, dedi. Sonra sağ elini üç kere ayrı ayrı göğsüne götürüp üçüne de, Merhaba!.. dedi.

Onbaşı bir daha sordu:

– İsyan mı?

– Töbe, o nasıl bi laf onbaşım?

– İsyan değel de niden beni garşılamadınız? Niden biri çıkıp atımı dutmadı? Her bi vakit koyünüze gelişimde böyle mi olurdu? Dimek isyan?

– Yok vallaha...

– İsyan yoğusa baş mı galdırıyonuz? Ben bi candarma gomutanı değel miyim? Böğüne böğün iresmi elbiseynen gelmedim mi? Ocakçı onbaşıya çayı uzattı. Onbaşı bardağı alıp bir yudum içti, sonra da, çayınızı da bişiyinizi de içmem, dedi, ilkin sizden hisap soracağım. Muhtar!

– Buyur!

– Ben sana tilefon itmedim mi?

– Ettin onbaşım.

– Ben sana demograsinin emrini bildirmedim mi?

– Bildirdin onbaşım.

– Ben sana şu candarmaynan haber iletmedim mi?

– İlettin onbaşım.

– Pekiy, ilettim de sen ne yaptın? Ne demiye garşılama törenine gelmiyonuz? Hı? Ben size yüz yayan, gırk da atlıynan garşılama meydanına geleceğiniz, orada, “Yaşasın demograsi!” deyi bağıracağınız, gelirkene gurban itmeğe bi düveynen iki de goç getireceğiniz deyi haber itmedim mi? Her bi koy, “Başüstüne!” didi de, siz niden gelmiyonuz?

– Onbaşı, bi düve değel, beş düve virelim, iki dene goç değel, yirmi goç virelim. Hepisi demograsiye gurban gitsin. Velakin, biz garşılama meydanına gelmeyiz... Sürüynen davar gonderelim, hepisi gurban ossun. Aman onbaşı, bizi o garşılama meydanına çağırma...

– Demek siz demograsiye isyan ediyonuz?

– Töbe... Bizim demograsiye bi sözümüz yok. Emme o garşılama meydanına gitmeyiz.

– Yoh da, höriyete niden baş galdırıyonuz?

– Estağfurullah... Höriyete de bi sözümüz yok. Höriyet höriyettir ve herbir dayim de höriyete karşı başımız iğikdir. Velakin onbaşım, biz o garşılama meydanına gitmeyiz.

– Yahu muhtar, biz seni bunun için mi cenderme guvvetiynen bu koye muhtar seçtirdik. Garşılama meydanına gitmeyincek, demograsiye uymak mı olur? Hemi höriyete bi sözümüz yok diyonuz, hemi de, “Yaşasın,” deyi bağırmayız diyonuz.

– Yok, bağırmayız dimedik. Yalanın yok, yanlışın var onbaşı. Biz bağıralım, “Yaşasın!” deyi bağıralım. Velakin koyden, burdan bağırırız. Garşılama meydanına gitmeyiz. Burdan bağıralım, çağıralım, yiri goğü biribirine gatalım. Emme o garşılama meydanına, ı-ıh...

Muhtar onbaşıya cıgara paketini uzattı. Onbaşı bir cıgara alıp uzatılan ateşten yakarken,

– İçmem, dedi, daha sizin cıgaranızı da içmem. De bana muhtar, niden garşılama meydanına gitmiyonuz?

– Gitmeyiz onbaşım. Buradan bağıralım. “Yaşasın” deyi bi hafta bağıralım. Emme gitmeyiz.

Orda oturanlardan bir yaşlı,

– Canım muhtar efe, ağnatsana gumandana!.. Ağnat da, niden gitmiyomuşuz, o da bilsin... dedi.

Muhtar,

– Ağnatayım, dedi, diğne hey onbaşım. Şimdiyecek, garşılama meydanına gelin didin de gelmedik mi? Geldik. Her bi sefer goştuk geldik. Sen yüz yaya isterim didin, biz ebesini bebesini yola düzdük, ikiyüz yaya geldik. Sen bi dene gurban goçu didin, biz iki oküz gonderdik. Emma, gayrı yok. Bak, diğne! Bıldır, tilefon ittin, garşılama meydanına gelin didin. Hep töküldük yola. Goştuk geldik. Meydan insandan geçilmez. Biri çıktı orıya: O söyledi, biz el çırptık. Deriken üzerimize pulis yürüdü. Melmekette nirde pulis varsa hepsini orıya toplamışlar. Pulisler bize bi girişti. Bizi zopadan gırdı geçirdi. Ben yere yıkıldım. Alagozün İpraam da yerde inniyo.

Alagöz,

– Aman mıhtar, bu ne iş? deyi sordu.

Ben de,

– Aman İpraam, bilemedik. Biz koyden garşılama meydanına gelesiye, herhal partiler denişti, başka bi parti hökûmata geçti... didim.

Dayağı yiyip pestil gibi serilenden sonra işi ağnadık. O gonuşan bizim partiden değelmiş. Biz yağnışlığınan garşı partili bi elin herüfünü,“Yaşa!” deyi alkışlamışız.

Harp dönüşü gibi topal, yaralı koye döndük. Herkeş döşeklere serildi. Haftasına sen gene, “Garşılama var, goşun, böyüklerden biri geliyo. Tomofilini barnaklarınızın ucunda havaya galdıracaksınız,” deyi tilefon ettin. Biz de yediden yetmişe goştuk. Meydanda tomofilleri görünce bi giriştik. Demeğe galmadı, garşıdan itfayinin goca gamyonları goşup geldi. İtfayi hortomoynan bizi bi eyi ıslattılar. Hem de ne ıslatma. Oraları batak oldu. Az kala boğuluyodum.

Bizim Düvenek Hüsiyin, hemi hortumun altında ıslanıyo, hemi de el çırpıp, “Yaşaa!” deyi bağırıyo. Bana da,

– Aman mıhtar emmi, sen de bağır. Besbelli az bağırdık deyi gızdılar, bizi ondan kelli ıslatıyolar... diyo.

– Yahu, ondan değel... El çırpmaynan, bağırma yetmiyo. Bu hortum suyu da garşılamanın bi icabı... Suynan şenlik gösteriyolar. Şehere su geldi ya, ondan büyük adam da görsün deyi, bizi hep suya boğdular...

Sudan zor gaçıştık. Bi de öğrendik, biz gene yağnış yapmışız. Bizim parti böyüğünün tomofili deyi, başka partiden birinin tomofilini havaya galdırmışız. Sırsıklam koye döndük. Ben öyle ıslanmışım, onbeş gun gurunamadım. Sonra onbaşım, sen gene, devrisi hafta tilefon ittin. Garşılama meydanına toplanın didin. Bu sefer, koylü, “I-ıh, gitmeyiz!” didi. Ben de onlara,

– Ulan, bi dayaktan, bi ıslanmadan ne çıkar? Eski idare zamanında heç zopa yimediniz mi? Heç değelse şincik, gendi partimizden zopa yiyoz. Yabancı değel o, bizim parti... didim.

Koylüyü toplayıp garşılama meydanına geldik. Daha orada heç bi kimseyi gormeden, heç bi nutuk diğnemeden pulisi, cendermesi üstümüze yürüdü. Cipler bizi altına aldı. Copler ensemize indi. Allah Allah!.. Yahu, bu ne dimeğe galmadı, hızır gibi itfayinin hortumları yitişti. Bizi suya boğdu. Sırsıklam olduk. Deriken onbaşım, bumbalar partalamaya başladı. Meğerlim, biz gene yağnış bi iş yapmışız ya ne yaptığımızı ağnayamadık. O bumbalar gözyaşı bumbasıymış. Hep ağlamaya başladık. Recep, bakıp bakıp hemi gulüyo, hemi ağlıyo... Bumbalar pıtır pıtır patlar. Hortumlardan sular boşanır. Cipler fır fır döner, copler gum gum iner. Bizim koylü beri yandan,

– Yaşasın demograsi!.. deyi bağırır.

Ben gayrı,

– Yahu, bağırmayın, sesinizi kesin!.. Belkim idare değişti... dedim.

Ordan gacıştık. Koye geldik. Gözyaşı bombası bizi bitirmiş. Gunlerce hepimizin iki gözü iki çeşme.

Ondan kelli, amanın onbaşım, ocağına düştük, bizi garşılama meydanına çığırma! Gelmeyiz! Ne istersen yapalım. Gurban gonderelim, bu koyden sabah akşam, “Yaşasın!” deyi bağırıp, el çırpıp, yeri goğü inletelim. Emme garşılama meydanına, ı-ıh... Gelmeyiz onbaşım!..

Irz Düşmanları

Tirenin üçüncü mevki koridorundaydılar. Elleri kelepçeli üç delikanlıydılar. İki candarmanın arasında duruyorlardı. Candarma ikidebir onları kompartımana sokmak isteyince içlerinden biri,

– Çavuşum, birez daha dünya görek, şincik gireriz içeri... diyordu.

Koridorun açık penceresinden rüzgârlanıyorlardı. Hava çok sıcaktı, tirenin içi cehenneme dönmüştü. Üç köy delikanlısının üçü de çelimsiz ; ikisi kara kuru, biri sıska kuru. Candarmaların da, delikanlıların da yüzlerinden, boyunlarından yıvış yıvış yağlı ter sızıyordu.

Candarmalardan birine,

– Bunların suçu ne? diye sordum.

– Gız gaçırma... dedi.

Kara kuru olanı,

– Hee... Gız kaçırma, diye candarmayı onayladı.

Sağ eli arkadaşının eline kelepçeli, sol eli boştaydı. Sol eliyle, mintanının içinden, terden ıslanmış, kirli, buruşuk bir gazete parçası çıkardı, bana uzattı:

– Gazatalar hep yazdı, okumadın mı?

Gazete parçasında onlar için yazılanı okudum:

IRZ DÜŞMANLARI

“... 24 (Hususi muhabirimizden telefonla) — Dün sabaha karşı saat 3 sıralarında (...) İlçesinin Gidişan köyünde 14 yaşlarında bir kız evinde uyurken 3 kişi tarafından zorla kaçırılarak ırzına geçilmiştir. Ramazan Kal, Mehmet Tomar, Ali Borçak adlarındaki ırz düşmanı üç zorba yakalanarak tevkif edilmişlerdir.”

Gazete parçasını kendisine uzattım.

– Gördün mü? dedi.

– Gördüm, dedim.

– Bütün gazatalar yazdı. Okumamış mıydın?

– Okumamıştım.

– Yalnuz, yaağnış yazmışlar. Benim adım Mehmet Tomar değel, Mehmet Damer.

Sanki bir marifet yapmış gibi de sırıtıyordu. Elleri kelepçeli, yanlarında da candarmalar olmasaydı belki sesimi çıkarmazdım.

– Yahu ayıp değil mi? dedim, dağ başında mı yaşıyorsunuz? Hangi zamandayız? Kız kaçırılır mı bu zamanda? Allahın emriyle bir kız nikâhlayıp alsanıza...

Kara kuru delikanlı,

– Bre emmi, Allahın emrini diğneyen mi var? dedi. Nikâhınan gız virdiler de almak mı didik? Ne soylüyon sen? Allahın emri de, peygamberin gavlı de başlık... İki çüt oküznen, bi inek, bi de ikiyüz pangınot vir, dilersen el değmemiş, gun görmemiş gızı al, dilersen torun torba zahabısı garuyu gocasından boşat al...

– Ama ondört yaşında... Sizde hiç insaf yok mu? Ondört yaşında kız kaçırılır mı?

– Allah Allah... Yahu ne diyon sen bre emmi? Elin oğlu, ondört yaşında gız mı bırakıyo ortalıkta? Koy deliganlılarının gozleri gızlarda. İkiyüz pangınotu denkleştirip iki çüt de öküz uyduran, gız gapısında. Onbirine basan gızı gapıyolar. Gapan gaçıyo, gapan gaçıyo... Ortalıkta boş gız mı galdı? Yoğusam biz bilmeyik mi onsekizinde fidan almayı... Deliganlı gısmının gozü gız kapısında, onbiri bekleyen bilem yok. Biz temelli otsuz ocaksız, avratsız galdık. Eskere gidesiye töbe bekledim. Emme eskerden dönüşün...

– Sen askerliğini yaptın mı?

– Oniki yıl oluyor...

– Ne diyorsun? Kaç yaşındasın?

– Otuzbeş.

– Hiç göstermiyorsun.

– Göstermem. N’olacak, koylük yirde hemi yetim, hemi oksüz büyüdüğümden gavruk galmışız... Muhtar Hemdi Çavuş söyler: Nirde eski zaman oküzleri... Dalbatan bayırından haydadın mı, gırk çuval tahılı guş olur çeker. Bu zamanın oküzleri uyuz ite dönmüş... Oküzü it, atı kedi olmuş. Herbişey oküze göre işte. Biz de böyle gavruk galmışız emmi...

Eskere giderkene, benim yaşıtım her bi deliganlı evlendi. Hepisinin gızı gısrağı oldu. Bi ben galdım ortalıkta. Ana yok, buba yok. Koydeki gızlara bakıyorum, hepsi bebe. Onu, onbiri bulan gocaya gidiyo... Ulan birini de biz peyliyek didim. Kel Cemşit’in gızı ben eskerden gelesiye tam olacak. Doğuşunu bilirim. Sekizinde olmalı. Kel Cemşit’e habar ilettim, “Pey virmeyincek olmaz,” dimiş. “Gız gısmısını bekletemem, gısmatı çıkar viririm,” demiş. Kel Cemşit, pey ne ister? Bi düve, bi goç, elli pangınot. Eskerden dönüşün pazarlığa oturacağız. Ulan vicdanı yok, bizim gibi garipte düve, goç, para ne arasın? Bi düve, bi goç, elli de pangınot ossa, Kel Cemşit’i garusuynan gızıylan alırım. Alçak Cemşit’in daha ötede iki gızı var. Hepisi bebe. Açgözlü Kel’in gozü doymaz.

Murtaza’ya habar saldım. Onun gızı Gumdere’nin daştığı yıl doğmuştu. Demek yedisinde var, yok... Ben eskerden dönesiye tam kısrak olur. Şincik nişan yapalım, eskerden dönüşün nikâhı gıyarız. Murtaza, alçaklıkta Kel Cemşit’ten geri mi durur? Pey sürsün demiş, bi camış, elli pangınot istermiş dürzü.

Bu koylük yiri bilmen sen emmi! Bi evlen, ardından gız yap dur. Gayrı sırtın yire gelmez. Garı, Hayvacı Yonus’un garısı... Cins garı ki, eşi yok. İrkeği adam iden garıdır. Yahu garı dört gız doğurdu da, Hayvacı Yonus’u koyde başımıza ağa etti çıktı. Heç der misin, şo Hayvacı Yonus ağa olacak? Oldu bre emmi... Gızın birini everdi, davar aldı, para aldı. Birini virdi, tarla, çif çubuk aldı. Başımıza ağa kesildi.

Sözü uzatmayalım, biz gız arar dururkene, eskere çığırdılar. Eskerden dönüşün, bi de baktım koyde gız gısrak galmamış. Kel Cemşit gızı evermiş. Hemi de gul gibi gızı, değirmenci Çopur Ali’ye virmemiş mi? Çopur Ali evli, bi daha evlenmiş. Nasıl, bildin mi? Çopur Ali’nin gızı onunu bitirmiş. Kendi gızını Hamza’ya virmiş, başlık almış ; iki dönüm tarla, bi çüt oküz, iki davar, üçyüz pangınot... İki çüt oküzünen iki davarı, bi de ikiyüz pangınotu virmiş. Kel Cemşit’in gızını almış. Ağnayacağın deniş tokuş etmiş. Trampada Değirmenci Ali kârlı. Hemi gızı almış, hemi de tarlaynan yüz pangınot üste galmış.

Emmi sen koylük yiri bilmen, nirden bileceğen? Bi kerem evlensen, gorkma, gerisi golay. Sen irkekliğini goster, garıya gız doğurt. Gısmatın var da garının cinsine düştün mü, işin iş...

Yahu, koyde gız yok. En gabası yedisinde bebe. O da Morlu İpram’ın gızı. Morlu İpram paraya sıkışmış, benim gız onbirinde der durur. Ulan imansız bunun neresi onbir? Sedire otursa ayağı yere değmez. Sedire anası çıkartır, oturtur.

Morlu İpram,

– Gızın lüfüsü ortada, diyor. Lüfüs ne demek, resmî bir hökûmat işi... Goca hökûmat töbe yalan mı yazmış?

Şu alçağa bi bak emmi, anasının lüfüsünü, gızın üstüne yapmış. Ulan bu kız doğalı, yedi harman geçti. İnsanoğlu harmandan harmana yaş almaz mı? Gızı ne çabuk ondokuz yaptın?

Bezmeci’nin oğlu Hüseyin gızı aldı. Hüseyin didiğim ne ki? Gızdan ya bi harman, ya iki harman böyük.

Bezmeci,

– Beklemeye gelmez, gızı gaparlar. Eyisi mi irkenden almalı. Oğlan melmekette garısız mı galacak? diyor.

Yahu bu Bezmeci biz yaşıt. Herif evlendi de oğluna gelin aldı.

– Ulan Bezmeci gız güççük, diyorlar.

Bezmeci,

– Zarar itmez, diyor, malım var, gelinimi sütünen, gaymaknan besler, Allahın izniylen bayrama galmaz böyütürüm.

Bezmeci bu, böyütür. Bi gısmatlı herüf. Uyuz danayı alır, besler, yidirir, ayında iğdiş edip oküz yapar da çifte goşar.

N’olacak bizim halimiz? Ulan memlekette tohuma gaçtık. “Bre Memmet, nedir halin?” diyen, soran yok. Gızlar ona, onbire gelincek, başlığı viren gapıyo. Alçak gız bubaları, ulan, şu gızları viresiye virin. Biz de bir gız bubası olur, borcumuzu öderik. Borç yiyen kisesinden yir.

Yaş oldu otuz. Garı deyi koyde dört dönüyom. Ataşımdan vuruyom dağa bayıra. Beni çifte goşsan, ataşım sönmez. Büvelek vurmuş boğaya döndüm. Get o yanna, dön bu yanna, olur iş değel. Gozüm iyicene dönmüş. Ulan Memmet, gaçır be!.. Gızı gaçırsam n’olacak? Zorunan virecekler. Bi kerem gızı alsam gerisi goley... Gozüm gızlarda. Memiş’in gızı yetişgin. Duydum ki Memiş gızı, Ak Riceb’in oğluna virecek. Ak Riceb’nen pazarlığa oturmuşlar. Gızı yallah galdırdım evinden. İki gice dağda bayırda galdık. Üçüncü gice bizi koylü bastırdı. Hemencik zopayı çektim.

– Ulan alçaklar, başlık virecek paramız, malımız yok deyi garısızlıktan gavrulup gidecek miyiz? İşte gızı aldım. Borcum borç... Para gazanıp başlığı herneyse, borcumu vireceğim...

Yahu bre emmi, iki gice benimlen galan gızı alıp da Ak Riceb’in oğluna virmediler mi?

Gozüm gız evlerinde. Ardından Mâmud’un gızını tarladan gaptım gaçtım. Tam üç gün, üç gice. Sonra bastılar bizi. Onu da aldılar elimden...

Bre emmi, bizim koy gırk hanelik bi koy. Her hanede ergen gız olmaz. Ben gâri, onunda, onbirinde gız gördüm mü, gapıp gaçıyom. Ben gızı gapıyom, onlar benden gapıyo. Gızlar gocasız kalmıyo emme, ben gene bibaşıma dibek tokmağı gibi galıyom. Beni gızınan bastırıp hatırımı sormuyorlar. Koylü bi olup basıyo zopayı. Beni yire yıkıp eziyolar. Cansız düşünce gızı alıp gidiyolar. İrtesi gece gızın düğünü oluyo.

Ben dayağı goze aldım. Alıştım da. Beni gıznan bastırdılar mı, yere yatıp,

– Vurun alçaklar, vurun vicdanı yırtıklar!.. diyom.

Allah yarattı diyen yok, vuruyorlar. Bir, iki, beş değel. Heç bi gızı koyde boş goduğum yok.

– Ya everirsiniz beni, ya döve döve öldürürsünüz. Allah canımı bu yolda alsın.

– Ulan itin Memmed’i, başlıksız gız alınır mı? Koyde icat mı çıkaracağın... diyorlar.

Eyi emme, n’öreceğiz bilader, bizde başlık yok deyi goca oküz misali iğdiş mi olak?

İşte böyle emmi... Bizim hekâyeyi gazatalar hep yazdı. Demek sen okumadın?

– Peki, bu sefer ne oldu? Nasıl yakalandın?

Bunun cevabını, Mehmet Damer’in yerine, candarmalardan biri verdi:

– Helbet yakalanır, ganun var. Hep gız gaçırdık. Her bişiyin usulü var. Yaban koyden gız gaçırılır mı? Ben bu gader gız gaçırdım, hep bizim koyden... Bizim koy ne demek? Hepsi hısım, amca, dayı, ebe, nine... N’örecekler? Gız gaçırdım deyi cendermeye mi virecekler? Emme yaban koyden gız gaçırdın mı, olmaz. Herkesin namısı var. Eloğlu seni namısıyla oynatır mı? İşte böylecene ganunun pençesine gısılırsın.

Mehmet Damer,

– Doğru, bilememişim, dedi, baktım, ne yapsam gız virmiyecekler. Başlık parası edinmek için, aldım başımı gittim. İşte bu iş yaban yirde başımıza geldi.

Candarma,

– Gârik yiter, heydi içeri!.. dedi.

İki candarma, üç ırz düşmanını kompartımana soktu.

Oturacak Yer

Yorgun görünüşlü karıkoca, tramvay caddesi üstündeki “Ateş Emlak Bürosu”na girdiler. Büronun, tramvay yoluna bakan yüzü, sağlı sollu, boydan boya camdı. Kapı, üzerlerinde ilan kâğıtları asılmış, iki yanlı büyük camların ortasındaydı. Geniş, büyük camlara yapıştırılmış ilanlarda “Satılık arsa”, “Kiralık gazino” gibi bisürü yazılar vardı.

Yorgun görünüşlü karıkocanın girdiği büro, böyle yerlerde ne kadar lüks olabilirse o kadar lükstü. Yerde fıstık yeşili plastik bir Amerikan halısı serili, duvarda da iki yavrusuyla bir kaplan resmi işlenmiş yerli halı asılıydı. İki masa vardı. İkisi de pırıl pırıl, üstleri de camlıydı. İki masada da birer kişi vardı. Duvarda asılı kaplan resimli halının önündeki masada oturan gözlüklü, öbürü cavlak kafalı bir şişmandı.

Gözlüklü olanı, içeri girenlere, gözlük camlarının üzerinden baktı,

– Buyurun, dedi.

Karıkoca daha seslerini çıkarmadan, iki masada oturan iki komisyoncu bakıştılar. Cavlak kafalı olanı, gözlüklüye “iş yok” gibilerden göz kırptı.

Erkek,

– Bir kat arıyoruz, dedi.

Gözlüklü sordu:

– Satılık mı?

– Hayır, kiralık...

Erkeğin sesi çok yavaş, çok yorgun çıkıyordu. Kadın ondan da ürkekti.

– Ne kadar verebilirsiniz?

– Dörtyüz liraya kadar...

Gözlüklü suratını ekşitti, başını yukarı kaldırdı.

Adam,

– Beşyüz de olabilir... dedi.

– Oturun bakalım. Arkadaş bir müşteri götürdü, gelsin de...

Büroda sekiz oturacak yer vardı. İkisi, içine gömülüp oturulacak, kahverengi meşin kaplı koltuk, ikisi oturanı şöyle böyle rahat ettirecek koltuk, iki sandalye, iki de tabure. Geniş koltuklar karşı duvarın dibinde, tabureler kapıya yakındı.

Karıkoca, bu sekiz oturacak yere, kararsızca baktılar. Erkek sandalyelere doğru giderken kadın,

– Çok yoruldum, dedi, kendini geniş koltuğa bıraktı.

Kocası da onun karşısındaki koltuğa oturdu, bir cıgara yaktı. Kadın, köşede, saksısı bakır bir kap içinde duran bir kaktüsün fil kulağı biçimindeki geniş yapraklarına, sonra raftaki bronz bibloya bakıyordu.

Gözlüklü emlakçı okuduğu gazeteden başını kaldırıp cavlak kafalıya,

– Altın yine yükselmiş... dedi.

Cavlak kafalı da,

– Belliydi, dedi, yüzde yirmiler meselesi. Bir hafta önce yedibin liralık altın alsaydık, bugün onbin lira... Ben sana söyledim.

Kapı açıldı. İçeri giren yine bir kadınla erkekti. Erkek, Napolyon pozunda, sağ elini ceketinin sol yanı içine sokmuştu ; cebindeki cüzdanı koruduğu belli... Avucunun altındaki kabarık, dış şişkinlikten de belli oluyordu. Kadın çıtı pıtı bişey.

Önce gözlüklü, sonra cavlak kafalı yerinden fırladı.

– Buyurun efendim.

Eli ceketinin iç cebindeki adam, bürodaki eşyayı süzdü. Karşısındakilere bakmadan,

– Bir kat arıyoruz, dedi.

– Satılık mı efendim?

Çıtı pıtı kadın,

– Kiralık... dedi.

– Başüstüne efendim. Buyurun efendim, oturun. Münasip katlarımız var.

Bunları söylerken, yan gözle geniş koltukta oturan karıkocaya baktı. Erkek koltuğun içine büzülmüştü. Kadın da öyle.

Eli ceket iç cebinde duran adam, öbür eliyle “istemez, oturmayacağım” işareti yaptı.

Cavlak kafalı emlakçı,

– Kaç oda olsun? dedi.

Kadın,

– Yedi oda, dedi.

– Tabii kaloriferli olacak.

Eli ceket iç cebindeki adam sertçe söylendi:

– Size oturulacak kat diyorum, kalorifersiz olur mu?

Koltukta oturan karıkoca birbirlerine baktılar. Erkek, yavaşça kalktı, kapıya daha yakın olan yandaki koltuğa oturdu.

Cavlak kafalı,

– Var beyefendi, dedi, yedi odalı, kaloriferli bir daire var, yalnız...

Çıtı pıtı kadın sinirli,

– Nedir yalnız? diye sordu.

– 1800 lira istiyorlar.

Eli ceket iç cebinde duran adam,

– Biz size kirasını sormadık, dedi, oturulacak bir kat arıyoruz.

Gözlüklü,

– Seneliği de peşin istiyorlar, dedi.

– Rica ederim, size kirasını, seneliğini sormuyoruz. Ev nasıl?

Oturan adam eliyle karısına “gel” işareti yaptı. Kadın, gözünü eli ceket iç cebindeki adamdan ayırmadan, yavaşça yerinden sıyrıldı, kocasının yanındaki dar koltuğa oturdu.

Gözlüklü emlakçı, müşterilere,

– Kat fevkaladedir, dedi, geniş salonu var. Duvarlar hep kâğıtlı.

Çıtı pıtı kadın,

– Şu köşe başındaki apartman mı, dedi, onu gördük. Altıncı kat değil mi, yüksek...

– Asansörü var hanımefendi.

– Olsun. Bize ya birinci, ya ikinci kat olmalı.

– Var efendim. İstediğiniz gibi bir daire var. Aylığı ikibin lira.

– Kirası kolay... Daire güzel olsun...

Dar koltukta oturan adam, yandaki sandalyeye geçti. Karısı da onun yanındaki sandalyeye oturdu. Bu sırada bir müşteriye ev göstermek için gitmiş olan adam da içeri girdi.

– Çok güzel bir dairedir beyefendi, memnun kalacaksınız.

Çıtı pıtı kadın,

– Yoksa durağın karşısındaki apartman mı? dedi, orasını gezdik. Salonun parkeleri gıcırdıyor, eskimiş.

Eli iç cebinde duran adam,

– Yeni apartman istiyoruz, dedi.

– Var beyefendi, daha hiç kiracı taşınmadı. O da ikibin lira. Yalnız üç senelik peşin. Sahibinin borcu var da...

– Size peşini sormuyorum. Daire iyi mi?

Bu sefer oturan kadın, kocasından önce davranıp kapı önündeki tabureye oturdu. Kocası da yanındaki tabureye geçti.

– Çok güzel bir kat efendim. Deniz de görür. İki cephesinde geniş terası var.

Taburede oturan erkek, başıyla karısına kapıyı gösterdi.

– Gidelim, diye fısıldadı.

Kadın yerinden doğrulurken, gözlüklü, sonradan gelen komisyoncuya,

– Haydi, dedi, beyefendiye Küheylan Apartmanındaki katı göster.

Çıtı pıtı kadınla erkek, komisyoncuyla birlikte çıktılar. Hemen arkalarından bir kadın içeri girdi.

Cavlak kafalı adama,

– Kiralık ev arıyorum, dedi, onbeş gündür dolaşmaktan öldüm. Artık halim kalmadı. Ah, ne olur, bildiğiniz bir kiralık ev var mı?

Bu sözleri duyan taburedeki kadın, pompayla şişirilmiş gibi genişledi. Daracık tabureden geniş butları sarkıyordu. Kocasına iskemleyi gösterip,

– Şuraya oturalım, dedi.

Karıkoca sandalyelere oturdular.

Cavlak kafalı, içeri giren kadına,

– Kaç oda istiyorsunuz? diye sordu.

– İki oda olsun yeter.

Cavlak kafalı,

– Güç, dedi, geçenlerde öyle biyer vardı elimizde.

– Büyücek bir oda da olsa razıyım. Mutfağı olsun da...

Gözlüklü,

– Var ama, dedi, uzak...

– Olsun...

– Çok uzak.

– Olsun kardeşim.

Sandalyede oturan adam, dar koltuğa geçti, bir cıgara yaktı, karısına yanındaki koltuğu gösterip,

– Buraya gelsene... dedi.

Kadın da kocasının yanındaki dar koltuğa oturdu.

Gözlüklü,

– Biraz harapçadır, dedi.

– Oturulmaz mı?

– Bilmem, onu siz bilirsiniz.

– Razıyım kardeşim.

Dar koltukta oturan kadın, duvar dibindeki meşin kaplı geniş koltuğa geçti. Kocasına,

– Bir cıgara da bana versene... dedi.

Kocasının verdiği cıgarayı tüttürdü.

Cavlak kafalı,

– Ne kadar verebilirsin hanım? diye sordu.

Ayaktaki kadın,

– Yüzelli lira... dedi.

Cavlak kafalı, “Hıh!..” diye bir ses çıkararak gülümsedi, başını yukarı kaldırıp indirdi.

Kadın,

– Ah, bilseniz onu da ne zorlukla... dedi.

Geniş koltukta oturan erkek, bacak bacak üstüne attı. Karısı da cıgarasının dumanını, kaktüsün geniş yapraklarına doğru halka halka savurdu.

Öbür kadın, cavlak kafalının masasının karşısında öylecene duruyordu. Cavlak kafalı önündeki gazeteye dalmıştı. Neden sonra,

– Yok hanım, yok... dedi, öyle yüzelliye ikiyüze ev yok. Biz ne yapalım, yok işte...

Kadın, dudakları kıpırdaya kıpırdaya dışarı çıktı.

Gözlüklü,

– Biraz altın var satsam mı? dedi.

Cavlak kafalısı,

– Daha şimdi değil, dedi, bekleyeceksin. Malum ya, yüzde yirmi meselesi. On gün sonra.

İçeriye bir kadınla bir erkek girdi. Gözlüklüyle cavlak kafalı fırladılar:

– Buyurun efendim...

Adam,

– Kiralık bir kat istiyoruz, dedi, sıcak su tertibatı olacak. Yedi sekiz odalı. İyi biyerde...

– Var beyefendi... Taksim taraflarında olur mu?

Kadın,

– Taksimde bizim kendi apartmanımız var, dedi, çocuğun mektebine uzak geliyor da, bu taraflarda oturmak istiyoruz.

Geniş koltukta yayılmış oturan kadın, iğne batırılmış top gibi söndü, küçüldü.

Gözlüklü komisyoncu, yeni gelenlere,

– Buyurun, oturun efendim, dedi.

Bunu söylerken, oturan karıkocaya sertçe baktı... Oturan erkek, oturduğu koltuktan yavaşça sıyrılıp yandaki koltuğa geçti. Karısı da onun gibi yaptı.

Adam,

– Oturmayacağım, dedi, böyle bir apartman var mı?

– Var beyefendi... 2000 lira aylık, senelik de peşin...

– İyi olsun da...

– Fevkalade...

Gözlüklü komisyoncu,

– Beyefendi, affedersiniz, akıl vermek gibi olmasın, dedi, neden bu katı satın almıyorsunuz?

Kadın kocasına döndü,

– Sahi şekerim, dedi, neden almıyoruz?

Dar koltukta büzülmüş adam sandalyeye geçip oturdu. Karısına da “buraya gel” diye el işareti yaptı.

Ayaktaki adam,

– Ne istiyorlar? diye komisyoncuya sordu.

– İkiyüzyirmi diyorlar ama, bişey yaparız. Çok iyi kattır. İsterseniz bütün apartmanı alın.

Oturan kadın kocasına fısıldadı.

Adam da karısına, kaşlarını kaldırıp dudaklarını büzerek,

– Bin... dedi, 220 lira değil, 220 bin...

Ayaktaki adam, elindeki zinciri sallayarak,

– Nerde bu apartman? diye sordu.

– Hemen arkamızdaki sokakta.

– Haa anladım. Onaltıya oniki değil mi? İkiyüzonaltı metrekare. Cephesi dar.

Kadın,

– Şekerim, alalım da oturmayız, kiraya veririz, dedi.

Sandalyede oturan adam yavaşçacık yerinden kalktı, kapı yanındaki tabureye geçti. Şişman karısı da, yarı yarıya küçülüp kocasının yanındaki tabureye tünedi.

Ayaktaki adam,

– Pekâlâ, dedi, onu sonra görüşürüz. Başka bildiğiniz daire var mı?

– Var beyefendi, tam size göre, fevkalade bir daire. Yirmiye onbeş, çok geniş, ferah. Yirmi metre cephe, onbeş metre derinlik...

– Ne istiyorlar?

– Kira için mi, yoksa satın almak için mi?

Kadın,

– Şekerim, istersen alalım, dedi.

Gözlüklü komisyoncu,

– Her katı 280 bin lira... dedi.

– Bikez görelim de...

Taburedeki adam, karısına kapıyı gösterdi, yavaşça,

– Hadi!.. dedi.

İçerdekilere görünmemeye çalışarak kalktılar. Kapıdan çıkarlarken bir adam içeri girdiği için durdular. İçeri giren adam gözlüklü komisyoncuya,

– Kiralık biyer arıyorum, dedi.

Komisyoncu,

– Ne kadar? dedi.

– Eh, ikiyüz, ikiyüzelliye kadar.

– Yok!

Adam çıktı. Şişman kadın gitmekten vazgeçip tekrar tabureye ilişti. Kocası da öbür tabureye oturdu.

Cavlak kafalı komisyoncu, ayaktaki adama,

– İsterseniz bütün apartmanı alın, daha kazançlı gelir, dedi, beş kattır.

Karısı,

– Ne dersin şekerim, alalım mı? diye sordu.

Taburedeki adam kalktı, elinden tutup karısını çekti. Dışarı çıktılar.

Gözlüklü, cavlak kafalı arkadaşına,

– Bunlar kim? dedi.

Arkadaşı,

– Çıkanlar mı, dedi, bilmem. Buraya da giren çıkan belli değil ki...

Elbet Bir Bildiğimiz Var

Tanıştıklarının üçüncü günü evlenmeye karar vermişler. İyi bir ailenin kızı. Anası, babası da namus işinde çok titiz.

Kız,

– Bu böyle sürüp gitmez. Gel beni ailemden iste! diyor.

Yumuşak başlı bir adam. Hiçbişeye karşı durmaz.

– Peki, yarın akşam evinize gelir, seni babandan isterim, diyor.

Kız durumu annesine açıyor. Anne de kocasına söylüyor. Ertesi gün damat adayını bekliyorlar.

Akşamüzeri, çat kapı geliyor. Buyur ediyorlar. Oturuluyor, kahveler içiliyor, konuşuluyor. Ama delikanlının evlenmeden hiç söz açtığı yok. Kalkıp gitmiyor da. Akşam oluyor. Sofraya çağırıyorlar. Yemek yeniyor. Yemekten sonra kahve içiliyor. Delikanlıda hiç evlenme ağzı yok. Vakit geceyarısını geçiyor. Kovacak değiller ya...

– Buyurun, yatağınız hazır... diyorlar.

Kızı da koluna alıp yatak odasına girerken kızın babasının kan tepesine sıçrıyor:

– Ne oluyor oğlum?

Bizimki hiç telaşsız, kızın babasına,

– Dur canım sen... diyor.

– Dur olur mu?

– Dur sen, nene lazım, dur... Allah Allah... Dur yahu... Elbet bizim de bir bildiğimiz var. Dur bakalım. Hem böyle söyler, hem kızı kolundan yatak odasına çekermiş. Bunları öyle de güvenli söylüyor ki, kızın babası şaşırmış. Allah Allah... Elbet bizim de bir bildiğimiz var canım. Durun bakalım. Bekleyin hele...

Yatak odasının kapısı kapanıyor. Ana baba şaşkın,

– Dur bakalım, bildiği neymiş... diye bekliyorlar.

Onun ilk vakası buymuş. Belki de tıpkı tıpkısına böyle olmamıştır da başka türlü olmuştur. Ama bizim kulağımıza böyle geldi.

Sabahleyin yatak odasından çıkıyor. Ana baba uyumamış.

Kızın babası yüzünü kızdırıp soruyor:

– Eee, ne olacak bakalım?..

– Durun canım, telaş etmeyin siz. Allah Allah... Elbet bizim de bir bildiğimiz var. Sabah kahvaltısı da çıkarıyorlar. Sonra evdekilere, allahaısmarladık... diyor. Bu sefer kız iki gözü iki çeşme amana düşüyor. Yahu dur sen, dur. Ağlama. Ağlama bakalım. Elbet bizim de bir bildiğimiz var.

Acaba bildiği nedir diye bekleyedursunlar, delikanlı bir daha görünürlerde yok. Ara da bulasın.

Kendisi hapisaneye gelmeden önce, maceraları geldi.

Girermiş kumaş mağazasına,

– İndir şu topu!.. dermiş.

Topu kolunun altına alır çıkarmış. Neye uğradığını şaşıran kumaşçı, o otomobile binerken koluna yapışırmış.

– Yahu bırak kolumu, bırak sen. Bırak canım. Kumaşını yemedik ya... Allah Allah... Nene lazım senin... Dur bakalım. Dur, dur bakalım. Bekle! Elbet bizim de bir bildiğimiz var.

Bu sözleri kendisine o kadar güvenli, kesin söylüyormuş ki, karşısındaki ister istemez donup kalıyor, hatta,

– Dur bakalım, bildiği neymiş? diye meraka bile düşüyormuş.

Bunlardan hiçbiri merakını giderememiş. Çünkü bir gören onu bir daha göremiyor.

Onun dilden dile dolaşan işleri bir değil, bin değil. Ama yaptığı işlerin hepsinin de yolu yöntemi bir.

Hele bigün bir zavallı tramvay biletçisine yaptığını anlattılar. Dinleyenler güle güle katıldı.

Bigün tramvaya binmiş, biletçiye,

– Ver şu para çantasını!.. demiş.

– Niye?

– Ver sen, ver!..

– Niye vereyim canım?

– Allah Allah... Ver sen yahu, ver sen... Ver diyorum sana. Nene lazım senin? Ver bakalım bikez, biz ne yapacağız gör. Elbet bizim de bir bildiğimiz var.

Şaşkına dönen biletçi, boynundan para çantasını çıkarıp veriyor. Öbürü çantayı soğukkanlılıkla alıp iniyor tramvaydan. Öyle kaçtığı, koştuğu da yok. Ağır ağır yoluna gidiyor. Tramvaydaki yolcular donup kalmışlar, arkasından bakıyorlar. Gidiş o gidiş...

Bize onun belki yüz vakasını anlattılar. Hiç de yakalanıp cezaevini boylamamış ama, yaptıkları dillerde dolanıyor. Belki de anlatırken bire bin katıyorlar. Herneyse...

Derken, bir akşamüzeri cezaevine getirdiler. Ufak tefek bir oğlan. Otuzbeş yaşında ama, yirmibeş ancak gösteriyor. Gözleri iğne başı kadar küçük, cin gibi bişey. Öyle konuşkan da değil. İki gün koğuşta sesi soluğu çıkmadan durdu.

Üçüncü gün bombası patladı.

Mahkûmlardan hiç tanımadığı, ama gözüne kestirdiği birine gitmiş. Birdenbire adama,

– Elli lira ver!.. demiş.

– Ne yapacaksın?

– Ver sen... Ver yahu!.. Ver diyorum.

– Peki, ne olacak?

– Allah Allah... Ver be kardeşim. Nene lazım, ver sen!.. Hâlâ duruyor. Versene birader! Elbet bizim de bir bildiğimiz var.

Adam da, acaba bildiği nedir, diye merak etmiş, elli lirayı vermiş:

– Al bakalım ne olacak...

Parayı alıp gitmiş. Artık cezaevinde onun numarasını öğrenmeyen kalmadı. Mahkûmlar, gardiyanlar, müdür herkes biliyor.

Cezaevine girişinin haftasına ortadan kayboldu. Derken iş anlaşıldı.

Akşamüzeri nöbetçi gardiyana gidiyor,

– Aç şu kapıyı!.. diyor.

Ama, demeden demeye fark var. Başkası dese gardiyan suratına iki de tokat atar.

Ona,

– Ne olacak? diye soruyor.

– Allah Allah... Aç sen yahu... Elbet bizim de bir bildiğimiz var. Aç bakalım. Gardiyan, koğuş kapısını açıyor. Gel benimle beraber!

– Ne olacak?

– Gel sen yahu, gel! O önde, gardiyan arkada bahçeye çıkıyorlar. Aç şu kapıyı!..

– Neden?

– Aç yahu sen... Nene lazım senin? Aç bakalım, ne olacak... Elbet bizim de bir bildiğimiz var, aç sen!

Gardiyan açıyor. Acaba ne olacak diye merak ediyor. Öbürü, elini kolunu sallayarak yürüyüp gidiyor.

Nağra Patlatmalı

İki kişi kavga ediyordu. Birinin sesi çıkmıyor, biri direk direk bağırıyordu. Seyredenlerden biri,

– Kavgada esas bağırmaktır, dedi. Sesin çıktığı kadar bağıracaksın. Adama baktım, sıska, kuru, cılız bişey... Benim başımdan geçti de ondan bilirim, dedi.

Kavgacıları çeviren kalabalıktan sıyrıldık. Çelimsiz adamla beraber yürüyoruz.

– Bir zamanlar bir taşra kasabasında çalışıyordum, dedi. Istanbul’a onbeş gün izinli gelmiştim. Cebimde de ikibin liradan çok para vardı. Tam Istanbul’dan döneceğim günün sabahı bir kadınla tanıştım. Kaybedecek vaktim olmadığından, “Benimle evlenir misin?” dedim. O da lafı uzatmadı. “Sen benim rüyalarımın erkeğisin,” dedi. Çürüğü çarığı var mı diye muayene için plaja götürdüm. Ben soyunup kabinden çıktım. O bitürlü çıkmıyor. Bir de kabine girdim: Kadın da uçmuş, cebimdeki paralar da... Kadının ardına düşsem, iznini geçirdi diye işten atacaklar. Cebimde kalan parayla yarı yola kadar ancak gidilir. Paramın yettiği kadar bilet aldım. Tirene bindim. Ondan sonrasını yaya gidecektim.

Tirenden indiğim zaman cebimde simit alacak para yoktu. Önümde de üç günlük yaya yol var. Düştüm yollara...

Yürü yürü bitmez. Yaz ayı olduğundan geceleri yürüyorum. Gündüz bir gölgede biriki saat uyuyorum.

İkinci günü açlıktan, yorgunluktan dizlerim bükülmeye, gözlerim kararmaya başladı. Yol boyunca, göz alabildiğine kurak topraklarda bitek ağaç yok. Açlıktan bittim. Susuzluktan kavruldum.

Taa... uzakta bir ağaç göründü. Ah bir ahlat ağacı olsa diye içimden geçiriyordum. İsterse meşe ağacı olsun, yapraklarını yiyecektim. Ağaç yüz adım ilerde gibi görünüyor, git git bitmez... Kulağıma su şırıltısı da gelmeye başladı. Hayal midir, serap mıdır? O yüz adımlık yol yorgunluktan bana, yüz kilometre gibi geldi. Sonunda ağacı tuttum. Hemen dibinde kaynak var. Yere yapıştım, suya ağzımı dayadım. Kana kana su içtikten sonra ağaca baktım, çakaleriği. Felek bir insana gülerse bu kadar güler. Hemen dallara yapıştım... Erikler sıcaktan sapsarı olmuşlar. İçleri cılk. Ye de ye. Ağzıma alınca pırt diye çekirdeği pırtılıyor. Karnım kuzu gibi şişti. Ağacın gölgesinde bir de uyku çektim. Sonra çıktım yola. Şöyle yarım saat gitmiş gitmemiştim. Yol bir köy içine vurdu. Çeşme başındaki köy kahvesinde bikaç ihtiyar oturuyor.

– Uğurlar olsun hemşerim, dediler.

– Sağolun ağalar, dedim.

İçlerinden biri,

– Burdan su içmeden geçilmez. Bir su iç de serinle, öyle git!.. dedi.

– Belli, köyünüzün suyu iyi su ya, az önce yukardaki pınardan içtim, hiç içesim yok artık... dedim.

Beyaz sakallısı,

– Hangi pınar? dedi, Cılk Erik Pınarı mı?

– Evet...

– Eyvah...

Hep şaşırdılar. Kimi dizini, kimi başını dövdü:

– İçinde bir derdin mi vardı? O su, dert suyudur. Bir tas içtin mi, içinde ne varsa döker. Hiçbir dert bırakmaz. Ne taş bırakır, ne kum...

Onları dinleyecek durumum yoktu. Elimi pantolona atıp,

– Aman!.. diye koşmam bir oldu.

Vay ne suymuş, vay... Hintyağı ile ingiliztuzu kaç para eder? O cılk eriğin üstüne dert döken suyu da içince ben bitmiştim. İçimde kum, çakıl, taş değil, hiçbir iç organım kalmayacak. Şöyle doğrucana yüz adım bile gidemiyorum.

Bir günlük yolum kalmıştı. Yorgunluktan dizlerimin bağı çözülmüş. Sıcak, açlık, susuzluk biyandan... Yediğim çakaleriği ile içtiğim su beni bitirmiş. Yarı sürüne, yarı yürüye bir tepenin doruğuna geldim. Bir de baktım aşağıda bir köy. Köyün alanı kalabalık. Davullar zurnalar çalmaya başladı. Üç takım davul zurna da bana geliyor. Birara ben yine pantolon kayışına davrandım. Ama çabuk ayağa kalktım. Davullar zurnalar bana doğru ilerliyor. Bunda bir iş var ya bakalım. Adamlar geldiler.

– Hoşgeldin pehlivan... diyerek beni çevirdiler.

Beni önlerine kattılar, arkada davullar zurnalar, tepe aşağı köye indik. Onlar bana “pehlivan, pehlivan” dedikçe ben bunu “ağa”, “efendi”, “usta” filan gibi saygı anlatır bir laf diye alıyordum. Alana geldik. Ben elimi karnıma attım.

– Az müsaade ağalar, deyip cami avlusuna yürüdüm.

Avludaki helada işimi görüp çıktım.

Alana bütün köy toplanmış. İki kişi yanıma geldi. Biri,

– Güleş yenişene kadar. Bir düve de ödül koyduk... dedi.

– Ne? dedim.

– Yenen düveyi alacak, dedi.

Alanın iki yanına iki ocak yakmışlar, kuzuları döndüre döndüre kızartıyorlar. Ağzım sulandı. Şaşırmışım da...

– Sizin köye her uğrayan güreş mi tutar, âdet mi? dedim.

Adam güldü,

– Hele, dedi, pehlivana bak!.. Bizim köyle alay eder. Tutuşun da görelim.

– Ben güreşmem, dedim.

– Aman pehlivan, o nasıl söz... Bunca hazırlığı senin için yapmadık mı?

– Kispeti unutmuşum, dedim.

– Canım köyde kispet mi yok? Her delikanlının bir kispeti var.

Tam yerine gelmişim ben.

– Soyun, soyun hele...

İkidebir elimi pantolona atıp,

– Aman bana müsaade... diye avludaki helaya koşuyorum.

Arkadan bir laf duydum:

– Bu pehlivan ne yapar ikidebir ayakyoluna gidip gelip?

– Besbelli yağlanır.

Ben bu adamlara, “Pehlivan değilim,” desem Allah bilir bana yemek de vermezler. Kendi kendime, “Bu güreştir,” dedim, “Bunda yenmek de var, yenilmek de... Bir iki dolanırım ortada, sonra sırtüstü çayıra uzanıveririm.”

Sağdan soldan konuşulanları duyuyorum:

– Yahu bu nasıl bir pehlivan. Sinek gibi herif. Bizim Kurt Ali bunu yer be...

– Bu herifin bir yellik canı var.

– Sen öyle bellersin. Yiğit olan kepenek altında belli olmaz. Sen onun öyle görünmesine ne bakıyorsun? Sırım gibi bir herif. Namı dünyayı sardı.

– Hee... Sardı ya... Meşhur Akköprülü Yusuf Pehlivan dedikleri işte bu...

– Bu herifin çelik gibi parmakları var. Ben bir güreşini gördüm. Dağ gibi herifi dutunca, pestil gibi ezdi biyana attı.

– Silindir gibi bir adam. Çiğniyor canım.

– Allahın bir hikmeti... Şu boyda bir adamda bu kuvvet olacağını kim bilebilir? Bir yanlışlığa gelmeli, herife çatmalısın da seni ayağının altına alıp kilim gibi çiğneyip ezmeli.

Önüme bisürü kispet getirdiler. Kispeti ayağıma geçirince, ben içinde kayboluyorum. Torba gibi uçkurunu başımdan bağlasalar da olur.

Kuzulara baktım, cızır cızır kavruluyor. Artık dönülecek yanı yok. Kispetin en ufağının içine girdim. Beni bir güzel yağa buladılar. Ortaya çıktık. Güreşeceğim adama baktım, adam değil, bir canavar... Ben onun bir bacağı kadar yoktum. Elimi belime attım, ama helaya gidecek sıra değil. Kendimi bıraktım. Cazgır çıktı ortaya:

– Biri namlı Akköprülü Yusuf Pehlivan... Biri er yetişmiş Kurt Ali Pehlivan... İki yiğit çıktı meydane, birbirinden merdane...

Davullar dövülmeye, zurnalar çalınmaya başladı. Artık kurtuluş yok. Bir zamanlar Kırkpınar’da biriki güreş gördüğümden pehlivanların, “Varıyorum haaa!..” diye nağra patlattıklarını biliyorum. Şöyle bir nağra patlatayım da herife dalayım. Sonra yere uzanırım. Kendi oyununa gitti filan derler.

Ellerimi birbirine şaplattım.

– Varıyorum haaa!.. diye bir nağra atıp Kurt Ali’nin üstüne yürüdüm.

Yürümemle, Kurt Ali’nin kendini iki adım geri atması bir oldu. Ellerimi butlarımda şaplata şaplata bir daha yekindim. Kurt Ali üç adım öte sıçradı. Herif bana oyun yapıyor, dedim. Üstüne varırken beni kapacak, tamam... Oyun yapması gerekmez, üstüme oturuverse canım çıkar. İçimden, şöyle bir yaklaşalım da, “Aman pehlivan sen benim nağralarıma kulak asma. Gözünü seveyim, beni ezme... Şöyle hafiften bir savur, yeter. Ben kendim sırtüstü düşerim,” diye yalvarayım diye düşünüyorum. Ama herife sokulamıyorum ki... Ben üstüne vardıkça o kaçıyor. Etraftan benim için konuşulanları da duyuyorum:

– Zorlu pehlivan...

– Elini tutacak yok canım.

– Şu Kurt Ali’ye bak sen, zağar olmuş da kaçıyor.

– Canım kaçılmaz mı, herif tutsa. Allah korusun sakat edip atacak.

Ben aşka gelip,

– Varıyorum haaa!.. diye bir nağra ile üstüne yürüdüm.

Adam kaçar, ben kovalarım. Ortada fır dönüyoruz. Boyuna ellerimizi butlarımızda şaplatıyoruz. Bilmem böylece ne kadar zaman geçti... Ben gittikçe hızlandığımdan, Kurt Ali geri geri de gidemez oldu, bana arkasını döndü, hem ellerini şaplatıyor, birbirine vuruyor, hem kaçıyor. Bizimki güreş değil, koşu... Sonunda bu herif bana bir iş edecek... Ben bir ters döndüm. Kurt Ali ile çarpıştık. Onun kispetine tutunmasam yuvarlanacaktım. Elimi kispetinden bırakmıyorum. Herif zangır zangır titriyor. Belli ki kötü sinirlenmiş. Beni öldürecek. Boyuna da yetişemiyorum ki yalvarayım. Yavaşça,

– Eğil pehlivan... dedim.

Eğildi. Sözüm ona elense çeker gibi ensesine yapıştım. Herifinki ense değil, temel kazığı... Benim elim ensesinde at sineği konmuş gibi duruyor.

– Pehlivan, sana bir çift sözüm var, dedim.

– Aman ağa, önce ben söyleyeyim, bana kıyma!.. Şu köy ortasında ele güne beni iki paralık etme... dedi. Hem çekişiyoruz, hem o bana yalvarıyor: Biyerimi de, kırıp etme... Senin namın dünyayı sarmış. Ben seninle baş edemem. Lakin buranın başpehlivanıyım diyerek karşına çıkardılar.

Bu söz üzerine ben coştum, pehlivandan iki adım geri sıçrayıp,

– Varıyorum haaa!.. diye bir kükremeyle, pehlivana dalmam bir oldu.

Pehlivan iki büklüm eğildi,

– Aman, dedi. Aman ustam, sen bilirsin... Sensin, dedim. Ver elini öpeyim. Beni köy ortasında sakat koyma. Daha buralarda barınamam. Beni gurbetlere düşürme. Sen söyle, ne zaman istersen yatayım yere, sırtım yere gelsin. Velakin beni çiğneme...

Herifi yıldırmışım, artık beni kim tutar:

– Ulan, boyundan bosundan utan. Danışıklı dövüş olur mu? Yürü!.. Yiğitliğin de adını pisledin. Sus! Şöyle bir açılıp, varıyorum haaa!.. diye bir nağra attımsa da karnıma sancı düştü. Vardım Kurt Ali’nin üstüne: Aman, çabuk yıkıl yere!.. Çabuk. Yoksa ezerim seni, bitiririm işini...

Koca adam,

– Peki ağa!.. demesiyle hemen, yere yıkıldı.

Ben de üstüne çöktüm. Sonra fırlamamla cami avlusuna koşmam bir oldu.

Dönünce çayıra serildim. Daha bitmişim. Pehlivan Kurt Ali geldi, ustam diye elimi öptü. Kazandığım ödül düveyi getirdiler. Ben gittim gidiyorum, öldüm ölüyorum...

– Aman ayran ağalar!.. dedim.

Ayran biraz can verdi. Derken efendim çayıra çepeçevre oturduk. Ortaya nar gibi kızarmış kuzu geldi. Daha kuzuya el atmadan, karşı tepeden bir atlı koptu, bir solukta yanımıza geldi. Attan indi. Adam değil, dağdan kopmuş taze kaya parçası...

– Merhaba ağalar, dedi.

– Merhaba...

– Ne o, tokluyu güleşten önce mi yiyorsunuz?

– Güleş oldu.

– Allah Allah... Hangi pehlivan güleşti? Siz beni çağırmadınız mı? Ben Akköprülü Yusuf Pehlivan’ım.

Karnıma bir sancı düştü.

– Az müsaade ağalar, şimdi geliyorum, diye avluya yürüdüm. Yürürken, demin bana pes eden Kurt Ali Pehlivan ensemden tuttu. Beni havaya kaldırdı. Kafama bir yıldırım indi sandım, gözlerimde şimşekler çaktı. Ayak bileğimden kavradı, salladı salladı, havaya savururken başkaları tuttu beni. Pantolonun kemerini tutarak, Aman ağalar, az müsaade!.. diye fırladım.

Cami avlusundaki helanın penceresinden kaçtım gittim.

Sirkeci’ye gelmiştik. Cılız adam,

– İşte böyle, dedi, kavga ederken nağra patlatmalı. Nağrayı patlatıp karşındakinin gözünü yıldıracaksın. Ama arkadan sahici pehlivan bastırırsa işin bitiktir.

Deliyle Geçen Gece

Anlatacağım bir hikâye değil, bir anıdır. Başımdan geçtiği için yazıyorum. Şimdi, kendi halkı tarafından yurdundan kovulan eski Mısır Kralı Faruk var ya... Bir sıra o çok azmıştı. Erkek çocuk doğurmuyor diye karısını boşamıştı. Bu bir, ikincisi de İran Şahı. Onun da, şimdi çocuk doğuramıyor diye boşadığı ikinci karısıyla evlenme sıralarıydı. Bakın şu işe siz. Birisi, erkek çocuk doğuramıyor diye karısını boşuyor. Öbürü o sıralarda Süreyya ile evlenecek de, onun hiç çocuğu olmayacak.

Ben tuttum, karısını boşayan Mısır Kralı, bir de, sonradan kısır olduğu anlaşılacak olan Süreyya ile evlenecek Şah Hazretleri için küçük bir yazı yazdım.

Mısır Kralı ile İran Şahı beni mahkemeye verdiler. İnanılmayacak gibi ama, olay gerçektir. Mahkemede evrak okundu. O zamanki Mısır’ın Ankara elçisi ile, yine o zamanki İran’ın Ankara elçisi, bir otomobille bizim Dışişleri Bakanlığına geliyorlar. Benim yazımı gösterip bu yazının “iki memleket arasındaki dostane münasebetleri bozucu mahiyette olduğunu” söylüyorlar. Böylece benim aleyhimde dava açılıyor.

Hiç aklıma gelir mi, bir kralla bir şahın beni mahkemeye verecekleri. Ve hiç aklıma gelir mi, o kralın günün birinde yurdundan kovulacağı...

Oysa ben o sıra, içerdeki olaylar, içerdeki kişiler için yazı yazamıyordum, ne yazsam mahkemeye veriyorlardı da, davalardan kurtulmak için dışardakileri yazmıştım.

Mahkemeye girdik. Bir krala, bir de şaha hakaret etmişim. Etmedim. Ettin. Etmedim. Ettin. Bir pazarlık... Sonunda altı aya mahkûm oldum.

İşte anlatacağım olay bu mahkûmiyetim sırasında başımdan geçti. Durun ama, laf arasına bişey daha sıkıştırayım. Doğrusu, o zamandanberi, Kral Faruk’u kovan Mısırlıların, onun yüzünden benim hapis yattığımı bilip bilmediklerini çok merak ederim. Mısır’da bile Kral Faruk yüzünden hapse giren yazar yokken, ben sanki ne diye burda onun yüzünden hapse girdim.

Girdim ama, çok kötü girdim. Cepte metelik nanay, dön şinanay şinanay... Gelen yok, giden yok, arayan yok, soran yok... Hapisane ağzıyla buna, “Yirmiye yoğurt!” derler. Benim de öyle: Yirmiye yoğurt... Hapisane gibi yerde, altı ay için sızlanmak da olmaz. Eloğlunun sırtında yirmi yılı, otuz yılı var. Adamı ayıplarlar.

– Altı ay mı? Yatağa girip sağından soluna dönene kadar altı ay geçer.

Öyledir, bikez mapus koğuşuna girdin mi, sağından soluna ağır ağır, yavaaş yavaş döneceksin. Sen biyan değiştiresiye, bir mevsim değişecek. Sağına yatacaksın yaz, bir de sola döneceksin, kış olmuş. Başka türlü, o dört duvar arasında dört mevsim geçer mi?

İyi ama cıgara parası yok, çay parası yok. Yok işte, hiçbişeyin parası yok. Hapisanede Kızılay aşı çıkar. Kızılay aşına salla kaşığı. Ya dışardakiler? Dışarda çoluk var, çocuk var.

Kendi kendime,

– Krallar, şahlar senin neyine, a düdük?.. diyorum ama ne desem boş.

O sıra bir haber geldi: Af dilersem çıkabilirmişim. Size bişey söyleyeyim mi, bir kraldan af dilemek de insanın ağırına gidiyor. Af dileyip yiğitliği krala bırakacağımıza, yatalım, çekelim de, yiğitlik olsun bize kalsın dedik. Başka bişeyimiz kalmadı, yiğitliğimiz kalsın.

Gelgelelim yiğitliğin para etmediği bir zamandayız. Yazı yazayım da tanıdık gazetelere, dergilere göndereyim dedim. Bu kez de yazıları dışarı bırakmazlar.

– Bırakın. Ben dışarda olsam yazmayacak mıyım?

Bırakmazlar. Ben başladım yazıları gizli gizli dışarı kaçırmaya.

Yazılar her ne kadar imzasız yayımlanıyorsa da, benim yazdığımı anlayıp huylanıyorlar.

Olay Sultanahmet Cezaevinde geçiyor. Bir gece, cezaevi müdürü odasına çağırdı. İyi de bir adam. Bir kızı, bir oğlu varmış. Biri üniversitede, biri lisede okurmuş. Ben, dışarı yazı kaçırdığım için, müdürü bana göz yumuyor sanırlarmış. Sonra kızarlar, onu bir taşra cezaevine müdür yaparlarmış. Çocuklarının öğrenimi yarıda kalırmış...

Müdür,

– Çocuklarıma acıyın! diyordu.

Hey Tanrım, müdürün çocuklarına mı acıyayım, kendi çocuklarıma mı? Hadi ben müdürün çocuklarına acıdım diyelim, benim çocuklarıma kim acıyacak?

Yazı kaçırırsam müdürün çocukları güme gidecek, kaçırmazsam benim çocuklarım güme gidecek.

Gecenin bu vakti, müdürün odasında ikimiziz. O bana,

– Çocuklarıma acı! diye yalvarıyor.

Ben ona,

– Çocuklarıma acı! diye yalvarıyorum.

İkimizin de dediği bir ama, anlaşamıyoruz.

Doğrusunu söyleyeyim mi, benim çocuklar baskın geldi, ben müdürün çocuklarına acıyamadım. Bunun üzerine yazı kaçıramayayım diye, beni iyice sıkıştırmaya başladılar. Ekmek parası bu, sıkı mıkı dinler mi? Ben yine yazı kaçırıyorum. Hani insanın, “Kaçırıyorum,” demeye de dili varmıyor. Kaçırıyorum dediklerim, bir macera romanı, bikaç aşk hikâyesi...

Beni sıkıyorlar, sıkıştırıyorlar, yine yazılar çıkıyor. Yazıları nasıl kaçırıyorum diye merak etmişler. Bigün cezaevinin infaz savcısı gülümseyerek,

– Yazılarınızı nasıl dışarı çıkarıyorsunuz? Çok merak ediyorum... dedi.

– Ben de bişeyi çok merak ediyorum, dedim.

– Nedir?

– Bu hapisaneye eroin, afyon, bıçak nasıl giriyor?

O zaman da hapisanede esrarın, eroinin pazarı kuruluyor. Ayda biriki de içerde adam vuruyorlar.

Onlar, yazıların nasıl çıktığını merak ediyor, ben de eroinin, afyonun, silahların nasıl girdiğini...

– İnsaf beyefendi, dedim, şu adamlar buraya eroin sokarlar da ben burdan yazı çıkaramaz mıyım?

Güldüler. Güldüler ama, beni de odaya kapadılar. İçeri eroin sokanları bir odaya kapayamazlar, onlar çok çünkü. Dışarıya yazı kaçıran bir benim. Bir kişiyi de bir odaya kapamak kolay.

Yalnız ziyaret günleri, bir ziyaretlik zaman dışarı çıkartıp sonra yine odaya kapıyorlar. Bana da ya ziyaretçi hiç gelmiyor yada gelen olursa eli boş geliyor. Bir gün, iki gün, bir ay... Deli olacağım. İnsanın kendi kendisiyle kalmasını siz bilir misiniz? Hele benim gibi, geveze demeyelim, konuşkan olursa... Küçük odanın içinde aşağı yukarı volta atıyorum. Koridora çık, helaya gir, geçmez saatler. Hay Allah... Para yok, bişey yok. Şarkı söylüyorum, şarkı bitiyor. Bağırıyorum, bağırma bitiyor. İçimden dua ediyorum: Şuraya birisi gelse, canavar gelse, Azrail gelse razıyım. İki laf etse insan, yeter. Akşamları gardiyan gelip bakıyor. Onu lafa tutmak istiyorum. O da yoklama yapacağım diye gelip, sonra kapıyı sürgüleyip, arkadan kol demirini, zinciri, kilidi vurup gidiyor.

Bu odadaki yalnızlığım tam üç ay olmuştu. O gün de bir ziyaretçim gelmiş. Nasıl olmuşsa eli boş değil. Bisürü şey getirmiş. Cıgara, üzüm, kavun, zeytin, peynir, domates, reçel, ooh!.. Hepsini karyolamın altına koydum. Bir iyi de karnımı doyurdum. Odanın bir köşesi manav dükkânına dönmüş. Bakıp bakıp keyifleniyorum. Bana bunlar bir ay gider diyorum. Burası hapisane, yavaş yavaş idare edeceksin.

Yiyecek geldi, bir de şuraya biri gelse de arkadaşlık etsek.

Geceyarısı oldu. Hava da serince. Yatağa girmişim, sırtımda battaniye, şiir yazıyorum. Dışarda bir gürültü oldu. Kapının zinciri şıngırdadı. Bu saatte dışarda ses olmaz. Derken kol demirinin kalktığını duydum, sürgü çekildi. Demir kapı da gıcırdayarak açıldı. Ben de yerimden doğruldum. Bu saatte buraya kim gelir? Koridora çıktım. Koridor karanlık olduğundan içeri giren iki kişiyi seçemedim. İki gölge yaklaşınca, arkadakinin gardiyan olduğunu anladım.

Gardiyan,

– Burda kalacak!.. dedi, önündeki gölgeyi ileri itti.

Sonra dönüp gitti. Demir kapı kapandı, sürgü çekildi, zincir takıldı. Yanıma bir can yoldaşı geldi diye, ben artık sevinçliyim. Adama,

– Buyur! dedim.

Adam içeri girdi ki, bir canavar. Yalınayak, üst baş dökülüyor. Kısa, tıkız, kalın bir yaratık. Besili dağlıç koçu gibi yanpala yanpala yürüyor. Boyun hiç yok, kelle gövdenin içine kakılmış. Enseyle kafa bir genişlikte. Fincan iriliğinde patlak ak gözlerini devire devire bana bakıyor.

– E, geçmiş olsun arkadaş, hoşgeldin!.. dedim.

– Eyvallah...

Aman çok iyi, demek ki konuşuyor, öyleyse insandır.

Boğuk, çatlak, derinden gelen kalın bir sesi var.

– Otur bakalım, dedim.

Yer gösterdim. Ne oturacak, ne yatacak bişeyi var.

– Geçmiş olsun. Ne oldu arkadaş? dedim.

– Bir hergeleyi temizledim, dedi.

Öyle bir gözüme bakıyor ki, beni bir titreme aldı.

– Adınız nedir?

– Benim adım Benli Taci.

– Taci Bey. Aldırma, boş ver.

– Abi, bana bey deme, bozulurum. Benim adım Benli Taci...

– Aldırma Taci Efendi.

– Abi, bana efendi deme, bozulurum. Benim adım Benli Taci...

Sol yanağında iri kara bir beni var.

– Nerde oldu bu iş?

– Tımarhanede...

Tir tir titremeye başladım.

– Ne zaman oldu?

– Bugün, akşamüzeri. Hergeleyi temizledim, buraya gönderdiler.

– Vah vah...

– Ne vah vahı be...

– Yani, iyi olmuş, elinize sağlık. Sustuk. Göz kuyruğuyla adamı süzüyorum, kötü çok kötü. Biraz konuşup da yumuşatayım, dedim : Neden oldu bu iş?

– Bugün tımarhanenin ziyaret günü. Ona dışardan sucuk getirmişler. O da sucuğu yastığın altına koydu. Birisi yatağının altına bişey koydu mu, ben bozulurum. Dışardan her ne gelirse, ortaya dökülmeli, millet yemeli. Ben fena bozuldum. Hergele yatağa uzandı, uyudu. Ben de uyurken şişledim.

– İyi, iyi, çok iyi yapmışsınız. Hemen karyolanın altına davranıp sepeti çıkardım: Buyurun Taci Bey, üzüm ister misiniz? Peynir de var... Sucuk da var...

– Abi, bana bey deme, bozulurum.

Bisüre sessiz durduk. Aman Allahım... Herifi nasıl yumuşatsam?

– Demek tımarhanede oldu?

– Evet...

– Çok şaşılacak şey.

– Neden şaştın?

– Siz maşallah, aklı başında bir arkadaşsınız. Tımarhanede ne işiniz vardı? Yoksa orada görevli miydiniz?

– Burdan gönderdiler. Bu hapisanenin zindanındaydım. Bir hergeleyi temizlemiştim. O yüzden beni tımarhaneye göndermişlerdi.

– Vah vah... Haksızlık etmişler. Affedersiniz, o hergeleyi neden temizlemiştiniz?

– Beni zindana attılar burda. Ayağıma pranga zincirini vurdular. Her gülle yüz okka. Sonra bu hergeleyi yanıma attılar. Ona da pranga vurdular. Bigün buna ziyaretçisi reçel getirmiş. Reçeli yatağının altına koydu. Ben buna bozulurum. Dışardan ne gelirse ortaya dökülmeli, millet yemeli. Hergeleyi gece uyurken şişledim.

– Pek güzel yapmışsınız. Elinize sağlık Taci Efendi.

– Abi, bana efendi deme, bak, bozulurum.

Hemen reçel kavanozuna davranıp,

– Buyur allahaşkına, yabancı gibi durma, dedim. Yine susmuştuk. Yüreğim küt küt atıyor. Şurdan, “İmdat!” diye bağırsam, onlar yetişesiye, Taci beni temizler. Sizin gibi bir insan zindana atılır mı hiç... Yazık!..

– Hapisane koğuşunda bir hergeleyi temizledim de ondan zindana atmışlardı.

– Yaaa?

– Nasıl yaa?

– Yani iyi yapmışsınız. Allah bileğinize kuvvet versin. Sorması ayıp olmasın ama, o hergeleyi neden temizlemiştiniz?

– Ziyaret günü karpuz getirmişler. Karpuzu...

– Yatağının altına koymuş.

– Sen nerden biliyorsun?

– Yoo... Hani yani... söz gelişi...

– Gece uyurken şişledim.

Ranzanın altından karpuzu, kavunu ortaya çıkardım.

– Neden yemiyorsunuz? Yiyin allahaşkına... Şu dünyaya bak! Sizin gibi bir insanı hapse atsınlar... Olur şey değil.

– Dışarda bir hergeleyi temizlemiştim de ondan hapse attılar. Bir han odasında beraber kalıyorduk. Hergele yatağının altına...

– Siz de uyurken...

– Şişledim. Peki, sen nerden biliyorsun?

– Yani, mesela...

Ben, bu canavarla sabaha kadar ne yapacağım? Doğrusu ya, aklıma geleni söyleyeyim: Bu deliyi benim yanıma, beni de temizlesin diye vermişlerdir diye düşündüm. Koca hapisanede yer bulamadılar da buraya mı koydular? Benli Taci, beni şişlerse ne çıkar? Bir yazı kaçırmak yüzünden şu başımıza gelenlere bak, kelleyi vereceğiz.

– Buyurun!.. Niye öyle duruyorsunuz? Yesenize!..

Beş aydır ziyaretime gelenler hep eli boş gelirken bir bugün öteberi getirdiler. Onları da sözüm ona burdan çıkasıya idare edecektim.

– Yiyin rica ederim. Yabancı gibi durmayın!..

Bir gece önce uyumamıştım. Uyku gözlerimden akıyor. Ama bir uyusam, Benli Taci beni şişler. Kendi kendime hesaplıyorum: Benli Taci üzerime atılırsa ne yaparım? Sepeti kafasına geçiririm ilkin. Arkadan çarşafı, battaniyeyi. Sonra odanın içinde sabaha kadar fır fır döneriz. Ben bununla baş edebilir miyim? Levent baldırı gibi kolları var. Bir kolunda denizkızı dövmesi, bir kolunda iskelet kafası dövmesi.

Yorganımla minderimi verdim.

– Siz de burada uyuyun! dedim.

– Ben uyumam, sen uyu! dedi. Uyumasam daha kötü. Yatağa uzandım ama tetikteyim. Topu topu dört hergeleyi geberttim, benden hesap soruyorlar. Harpte binlerce kişiyi öldürürler, kimse kimseden hesap sormaz. Dört kişi be... Dört hergelenin hesabı mı olur?

Ben de bilgiçlik ettim.

– Harp başka. Harpte adam öldürenler haklı...

– Yapma be abi... İki taraf birbirine girmiş, adam öldürüyor. Hadi bir taraf haklı, iki taraf da mı haklı? Kim hesap soruyor? Beni garip buldular, hesap soruyorlar. Topu topu dört kişi be... Sustuk. Sonra o bana sordu: Sen neden yatıyorsun abi?

– Ben mi? Hiç... Önemsiz... Bir hergeleyi şişledim de...

Benli Taci duraladı:

– Neden abi?

– Hiiç... Şişledim işte.

– Durup dururken mi?

– Durup dururken olur mu? Önce babasını şişlemiştim. Sonra o da işime karışınca kafam kızdı, onu da şişledim.

Benli Taci’nin o patlak gözleri büsbütün yuvalarından fırladı.

– Babasını niye şişledin?

– Hiiç... Öyle işte... Şişleyim şunu dedim, şişledim.

– Durup dururken mi?

– Yooo. Önce karısını şişlemiştim. Kocası gelince, onu da karısının yanına gönderdim.

Benli Taci yerinden kalktı:

– Karıyı niye şişlemiştin abi?

– Valla geçmiş gün, unuttum.

– Abi, topu topu kaç kişi?

– Bilmem... Onbeş yirmi var.

– Sen harp etmişsin be abi...

Taci yorganı, yastığı aldı, gitti, odanın köşesine çekildi. Ben de sabaha kadar ona kaç hergele şişlediğimi, nasıl, neden şişlediğimi anlattım.

Sabah oldu. Benli Taci demir kapıyı yumruklamaya başladı. Gardiyan geldi. Fısıldaşarak bişeyler konuştular. Gardiyan Taci’yi aldı götürdü. Ben de rahata kavuştum.

Aradan yıllar geçti, sonra duydum ki 1954 yılında Sinop Cezaevinde Benli Taci’yi tabancayla delik deşik ederek öldürmüşler.

Zübür Amca Kaç Kez Gömüldü?

Küçükken dilim dönmez, “Zübeyr” diyemezmişim de “Zübür Amca” dermişim. Aile içinde adı “Zübür Amca” diye kalmıştı.

Yıllık iznimi Zübür Amcanın yanında geçirmek istemiştim. İstasyondan bir faytona binip Zübür Amcanın evine giderken, eve beş dakika kala yükselen feryatları duymaya başladım.

Zübür Amca demiryolu cer atelyesinde çalışıyor. Bir akşamüzeri atelyede düşüp ölmüş. Demiryolu doktoru muayene etmiş, kalpten öldü diye rapor vermiş.

Zübür Amcanın geride bıraktığı mirasçıları, oldukça karışık, birbirleriyle bağdaşamaz beş insandı. Ölen ilk karısından olan kızı Birsen’le oğlu Oğuz, ikinci karısı Cemile Hanım, ikinci karısının başka kocadan kızı Aynur, bir de onaltı yaşında son çocuğu Metin... Bunları bağdaştıran Zübür Amca ortadan çekilir çekilmez, bu beş kişi de birbirlerine girmişlerdi. Ama bu başka türlü bir çekişmeydi, beşi de, Zübür Amcayı daha çok sevdiklerini ispat için birbirleriyle yarış ediyorlardı.

Zübür Amcam hiç para bırakmamış. Ondan bir ev kalmıştı, bikaç parça da eşya... Bu evle bikaç parça eşyada daha çok hakları olduğunu göstermek için, beş kişi Zübür Amcayı nice çok sevdiklerini göstermek istiyorlardı. Kim daha çok seviyorsa, evle eşyanın ona kalacağı gibi ortada bir hava esiyordu.

Cemile Hanım kendini yerden yere atarak, gözyaşları içinde,

– Bizi bırakıp da nereye gidiyorsun? diye bağırıyordu.

Zübür Amca, karısının bu sorusuna cevap veremiyor, alt kattaki odada, beyaz çarşafın altına sırtüstü keyifle uzanmış yatıyordu.

Cemile Hanımın başka kocadan olan kızı Aynur öyle ağlıyor, saçını başını yoluyor, kendini duvarlara çarpıyordu ki, bana kalırsa, Zübür Amcadan kalan herşeyi, onu bu kadar çok seven bu kıza vermeliydiler.

Beşi de,

– Bizi nereye bıraktın da gittin? diye Zübür Amcaya bağırmaktaydı. Zübür Amca bunların hiçbirine kulak asmıyordu.

Bütün bu acılı durum, dönüp dolaşıp bir gerçeğe dayandı: Cenaze töreni için para.

Çok güzel bir cenaze töreni yapılması için de bir yarış başladı. Cemile Hanım, cenazenin hemen kaldırılmasını istemiyordu. Hiç olmazsa bir gececik daha kendi evinde misafir edilmeliydi. Oğuz, üvey annesinin bu önerisine çok kızdı, bir gece olur muymuş, merhum iki gece olsun, kendi yatağında yatmalıydı. Cemile Hanımın başka kocadan olan kızı Aynur iki geceyi az buldu, üvey babası üç gece burada kalmalıydı. Merhumu hiç gömmemek imkânsız olduğundan başka bir öneri ileri sürülmedi.

Sonra merhumun başında bekleyecek hafız sayısında yeni bir tartışma başladı. Metin bir hafızı az buldu. Üvey annesi, kendisine koskoca bir ev bırakmış olan babasına karşı cimrilik ediyordu. İki hafız cenaze kalkana kadar, sürekli babasının başında bulunmalıydılar. Aynur iki hafızı da az buldu. Birsen hafızların sayısını beşe kadar çıkardı. Beş hafız nöbetleşe merhumun başında bekleyeceklerdi.

Zübür Amcanın, bir yoksul cenazesi gibi kaldırılmasını hiçbiri istemiyordu. Herbiri, bir öbürünün söylediğini az buluyordu.

Yakın akraba olarak bu durum içinde onları bırakıp gidemiyordum. Zübür Amcama pekaz insana yapılabilen büyük bir cenaze töreni yapıldı. Cenaze, belediyenin lüks tarifesi üzerinden kaldırıldıktan başka, yirmi tane de otomobil tutulmuş, otuz kadar hafız, mezarın başında yarım gün Kuran okumuşlardı. Aileden herbiri, daha pahalı çelenk yaptırmak için de birbirlerinden geri kalmamışlardı.

Bütün bunlar borç parayla yapıldığından, şimdi iş bunları ödemeye kalmıştı. Ev satılıp parasıyla borç ödenecek, geriye kalan para da paylaşılacaktı. İki katlı, üç odalı küçük eski eve onbin lira veriyorlardı. Tam bu ev satışı işiyle uğraşırlarken, başımıza yeni bir iş çıktı. Zübür Amcamın gömülmesinde hükümet tabibinden “defin ruhsatı” alınmamış. Demiryolları doktorunun verdiği rapor, belediyece sayılmazmış. Bu durum karşısında, Zübür Amcamı mezardan çıkartıp belediye doktoruna muayene ettirmek gerekiyordu.

Zübür Amcamın mezardan çıkarılıp eve getirilmesi, yeni bir sevgi gösterisine sebep oldu. Zübür Amca ikinci kez ölmüş gibi, yeni bir ağlama, bağırma başladı. Cemile Hanım, mezardan çıkarılan Zübür Amcayı belediye doktorunun ille de evde muayene etmesini istiyordu.

Gömülüşünden dört gün sonra, belediye memurlarıyla beraber mezarlığa gittik. Zübür Amcanın tabutunu mezardan çıkarıp eve getirdik. Yatak odasına koyduk. Herkes ağlamaktan öyle perişan olmuştu ki, kimse içeri girip Zübür Amcayı bikez daha göremiyordu.

İki saat sonra, belediye doktoru olan bir hanım geldi. Doktor hanım çok şıktı.

Odayı gösterdik. Zübür Amcanın yanına kimse giremediği için, doktor bayanı ben içeri soktum. Ama, ben de bakamadım, başımı çevirdim. Belediye doktoru bayan, ölünün yanına gitmeden,

– Haa, ölmüş!.. dedi.

Ben de ona,

– Yaa, ölmüş!.. dedim.

Odadan çıktık. Bayan doktor,

– Gençmiş, dedi, kaç yaşındaydı?

– Yetmişiki...

Bayan doktorun yüzünde bir şaşkınlık belirdi.

– Evli miydi?

– Evet...

Bayan doktor bana döndü:

– Sizin mi karınızdı?

Cemile Hanım atıldı:

– Benim kocamdı.

Bayan doktor daha büyük şaşkınlıkla yüzümüze baktı. Zübür Amcamın yanına bir daha girip çıktı. Sonra bize,

– Hastalığı neydi? diye sordu.

– Hasta değildi, dedik.

– İçer miydi?

– Pekaz...

Bayan doktor,

– Ölmüş, dedi, belediyeye gelin de “defin ruhsatı”nı alın.

Akşamüzeri “defin ruhsatı”nı aldık. Cemile Hanım, Zübür Amcamın geç vakit gömülmesini istemedi. Bunun üzerine Birsen de,

– Gece, başında bir hafız beklesin, dedi.

Aynur, gözyaşları içinde,

– İki tane... dedi.

Hafızlar geldi. Evin içinde yeniden çığlıklar başladı. Beşi de,

– Bizi nereye bıraktın da gidiyorsun?.. diye bağırmaya başladılar.

Ertesi gün, birincisinden hiç de aşağı kalmayan yeni bir cenaze töreniyle Zübür Amca bir daha gömüldü.

Zübür Amcanın ikinci gömülüşünden on gün sonra, evin satış işi yeniden ele alındı. Cenaze töreninin yapılması için borç para verenler alacaklarını istiyorlardı. Birinci törende ikibin, ikincisindeyse ikibindörtyüz lira harcanmıştı. Ev, onbin liraya satılıp borçlar verildikten sonra, geriye kalan beşbinaltıyüz lira mirasçılara bölünecekti. Biraz da eşya vardı. Bu sırada Birsen,

– Zavallı babama bir mevlit de mi okutmayacaksınız? dedi.

Cemile Hanım bozuldu. Üvey kızına,

– Okutmaz olur muyuz, dedi, biz senin kadar düşünmüyor muyuz?

Cemile Hanım, merhumun ruhuna evde mevlit okunmasını istiyordu.

Oğuz,

– Evde olmaz, dedi. Herşeyi baştan savma yapıyorsunuz.

Büyük camide en ünlü sekiz hafız, Zübür Amcam için mevlit okudu. Altıyüz külah şeker dağıtıldı. Herkes de mevlidi beğendi. Mevlide de harcanan paradan sonra, evin satışından elde dörtbin lira bişey kalıyordu. Ama Cemile Hanım duyduğu bir haberden sonra savcılığa bir dilekçe verdi. Zübür Amcanın öldüğü gün, cer atelyesinin kazanı patlamıştı. Zübür Amca da bu patlamada ölmüştü. Ölümün buyüzden olduğu anlaşılırsa, Demiryolu İdaresi tazminat verecekti. Dava açıldı. Demiryolu İdaresi, kazanın Zübür Amcanın ölümünden altı saat önce patladığını iddia etti. Biz de buna bişey demedik. Kazan, Zübür Amca öldükten sonra patlayacak değil ya... Kazan patlamış, gürültüden korkan Zübür Amca da yüreğine inerek altı saat sonra ölmüş. İşe adliye de karıştı. Ceset, muayene için mezardan çıkarılacaktı. Mezarlıkta, Zübür Amcanın mezarını bulmak oldukça zor oldu. Zübür Amcanın tabutu mezardan çıkarıldı. Aynur, hıçkıra hıçkıra tabutun eve getirilmesini istediyse de, doktor müsaade etmedi. Bu sefer Birsen,

– Öyleyse başında hafız beklesin! dedi.

Cesedi muayene eden doktor, sonradan bizi de sorguya çekti:

– Dün mü öldü?

– Hayır, dedim, bir ay oluyor.

Doktor şöyle bir durdu. Sonra,

– Okula gidiyor muydu? diye sordu.

Cemile Hanım,

– Yüksek tahsilli sayılır, Sanayi-i Harbiyye’den mezundu... dedi.

Doktor,

– Siz biraz bekleyin!.. dedi. Gitti, biraz sonra geldi. Peki, siz gidin, dedi.

Otopsi için Zübür Amcanın cesedi morga kaldırıldı.

Otopside Zübür Amcanın kazan patlamasından ölmediği anlaşıldığından tazminat davası açılamadı. Oğuz, bir kimsesiz cenazesi gibi, babasının toprağa verilmesini istemiyordu.

Cemile Hanım,

– Onu düşünmek size kalmadı, dedi.

İkincisinden daha parlak bir törenle Zübür Amca bir daha gömüldü. Mezar başında yine,

– Bizi nereye bıraktın da gidiyorsun? diye ağlaşıldı.

Bu sefer de mezar yapma işi yeni bir tartışma yarattı. Birsen’e göre, üvey anne paraların üstüne yatmak istiyor, babasının mezarına bir taş bile diktirmekten çekiniyordu. Cemile Hanım da üvey çocuklar için aynı şeyi söylüyordu. Bu kavga, yeni bir davaya sebep oldu. Çünkü, Zübür Amcanın sigortalı olduğu, ölümünden sonra Cemile Hanımın sigorta şirketinden onikibin lira alacağı anlaşıldı. Birsen, “Mirasına konmak için üvey annem babamı zehirleyerek öldürdü” diye savcılığa bir dilekçe verdi. Savcılık işe el koydu. Zübür Amcanın cesedi bir daha mezardan çıkarıldı. Ama bu, o kadar kolay olmadı. Mezar taşı dikilmediği için, Zübür Amcanın mezarını pek zor bulduk. Ceset morgda muayene edildikten sonra şikâyetçi Birsen sorguya çekildi. Ben de sorguya çekilenler arasındaydım.

Savcı,

– Sizin neyiniz olurdu? dedi.

– Amcam, dedim.

– Amcanız mı?

– Evet...

Önündeki doktor raporuna baktı:

– Bir yanlışlık olmasın ; erkek mi, kadın mı olduğunu iyi biliyor musunuz?

– Biliyorum, amcamdı...

Sorgu bitti. Zübür Amcanın zehirlenerek ölmediği anlaşıldı. Ev satılmış, parası da çoktan cenaze törenlerinde, mevlitte bitmişti. Oğuz, babasının bir yoksul cenazesi gibi toprağa gömülmesini istemiyordu. Üvey anne, sigorta parasını alıp babasına bir mezar bile yaptırmayacaktı. Cemile Hanım, bu lafların altında kalmadı. Sigorta parasını asıl cebine atmak isteyen üvey çocuklarıydı. Zübür Amcaya, üçüncüsünden çok daha güzel bir cenaze töreni yapıldı.

Ben izin müddetimi bir ay da geçirdiğim için, onlardan ayrıldım. Sonradan duyduğuma göre, sigorta şirketi, bir ihbar üzerine Zübür Amcanın intihar ettiğini ileri sürerek, sigorta parasını vermek istememiş. İş mahkemeye düşmüş. İntihar edip etmediğinin anlaşılması için Zübür Amca bir daha mezarından çıkarılmış. Muayenede, yanlışlıkla başka bir mezardan bir kadın çıkarılmış olacak ki, Zübür Amcanın intihar etmediği, doğum yaparken öldüğü anlaşılmış. Ondan sonra Zübür Amcanın kaç kez daha mezarından çıkarılıp gömüldüğünü öğrenemedim.

Kaçaklar Kralı Fare

Sabıka sayısı arttıkça, sabıkalı da giderek efsaneleşir, bir yapmışsa, bin olur. Ağızdan ağıza maceraları büyür de büyür.

Kendi gelmeden haberi geldi:

– Fare yine yakalanmış...

– Bu akşam hapisaneye geliyormuş...

– Görürsünüz, haftaya kalmaz, yine kaçar.

– Bu sefer zor kaçar. Arif Baba hamama çeksin, belinde sopayı kırsın da kaçsın görelim.

– Görüşürüz... O ne Arif Baba’lar atlatmıştır.

O gün akşama kadar yüz sabıkası olan hapisaneler firar kralı Fare’den konuşuldu. Gazeteler de onu iyice şişirmişler. Birinin üçten yukarı sabıkası oldu mu, “99 sabıkalı” diye ad takmak görenektir. Amma, bu Fare’nin sabıkası da, cezaevinden kaçması da yüzü geçmiş.

İlk kaçışı şöyle olmuş: O zaman daha Fare, hapisanelerde nam salmamış. İlk girişi. Kimse kendisini tanımıyor. Cezaevine girdiğinin haftasında, o gün tahliye edileceklerden birine,

– Arkadaş, al sana yüz lira, demiş. Tahliye listesi okunurken, sen helaya gireceksin. Yarım saat geçmeden heladan çıkma!..

Meydancı,

– Tahliyeciler, tahliyecileeer, tahliyeciler!.. diye bağırmaya başlamış, tahliye listesini okumuş.

Yüz lirayı alan, doğru helaya. Tahliyeciler çıkıp gitmiş. Yarım saat sonra da adam heladan çıkıp,

– Benim bugün tahliye günüm!.. diye müdüre dayanmış.

– Yahu, sen demin tahliye olmadın mıydı?

– Yooo...

Fare’nin, o adamın yerine cezaevinden çıkıp gittiği anlaşılmış. Ama bu numara bikez söker. Fare’nin kim olduğunu iyice öğrenmişler.

İkinci yakalanışında Başgardiyan Arif Baba, iyi bir sopa çektikten sonra,

– Ulan bu sefer de kaç, göreyim seni!.. demiş.

Fare kaçmayacakmış amma, iş inada binince dayanamamış. Hapisaneye girişinden üç gün sonra: Pırrr!..

Herkesin gözü üzerinde. Uçtu mu bu Fare?

Yine o gün cezaevinden beş kişi tahliye olacak. Tahliyeciler, eşyalarını, yataklarını denk yapıyorlar. Fare, denklerden birinin içine girmiş. Sıkıca denk bağlanmış. Hadi dışarı...

O günden sonra tahliyecilerin denkleri didik didik aranıyor.

Fare yine enselenmiş. Arif Baba eşek sudan gelesiye bir daha dövmüş.

– Ulan alçak, erkeksen bir daha kaç da göreyim... demiş.

Mahkûmların anlattığına göre, Arif Baba böyle büyük söylemese, oğlanın kaçacağı yokmuş. Ama iş iddiaya bindi mi, dayanamıyor. On gün sonra Fare yine kaçmış. Nasıl kaçtığını tekrar yakalanınca sopa altında yine kendisinden öğrenmişler.

Her sabah koca bir çöp kamyonu cezaevi kapısına geliyor. Üç büyük çöp fıçısı kamyona boşaltılıyor. Fare erkenden çöp fıçılarının içine gömülmüş. Gardiyanların gözü önünde, çöp fıçısının içindeki Fare’yi dışarı taşımışlar. Makam arabasına bindirir gibi çöp kamyonuna yüklemişler.

O günden sonra çöp fıçılarını gardiyanlar didik didik didikliyorlar. Ama Fare yine kaçmış. Cezaevi idaresi deli olacak.

Fare için söylentiler öyle çok ki, hiçbiri inanılacak işi değil. Bikez dediklerine göre, asfaltta yürür gibi düz duvara tırmanırmış, tırmanırmış değil, düz duvarda yürürmüş.

Bir akşam koğuş sayımında bakmışlar Fare yok.

– Ulan, yine mi kaçtı? Fare!.. diye bağırmaya başlamışlar.

– Kaçmadım, buradayım! diye bir ses gelmiş. Ses gelmiş ama görünürlerde Fare yok.

– Nerdesin Fare?

– Burdayım.

Bir de bakmışlar, Fare, koğuşun tavanında tepe aşağı dolaşıyor...

– Ne yapıyorsun orda?

– Canım sıkıldı, volta atıyorum.

– İn aşağı!

– İnmem!

– İn!

– Dövmeyeceğine yemin et!

Arif Baba,

– Vallaha billaha dögmem! diye yemin etmiş.

– Namusuna?

– Namisime dögmem.

– Irzına?

– Irzıma arvadıma dögmem. Şart ossun dögmem.

Fare, elini kolunu sallayarak tavandan aşağı inmiş. Tabii bu olmuş değil ama Fare’nin dilde dolaşan bir efsanesi.

Bikez de – yine söylenti – iki candarmanın arasında mahkemeye gidiyormuş. Tirende esneye esneye, candarmaları da esnetmeye başlamış. Derken candarmaların ikisi de uyuyakalmışlar. Fare ilk istasyonda inmiş, candarmaları öyle uyutmuş ki, adamlar Ankara’dan Istanbul’a kadar uyumuşlar da, Haydarpaşa Garında bile uyanamamışlar. Yolcular indikten sonra, tiren memurları candarmaları dürte dürte zorla uyandırmışlar.

Bir keresinde, eli kelepçeliyken vapurdan atlamış. Yüze yüze Yalova’ya çıkmış.

Birinde de – yine uyduranlara göre – iki yanındaki polislere,

– Aaa... kuşa bak!.. demiş.

Adamlar, başı havada,

– Hangi kuş? demişler, martılar mı?

Kuşu göremediklerine mi yansınlar, Fare’yi uçurduklarına mı?

Fare’yi anlata anlata bitiremiyorlar. Fare onların dilinde, karada ceylan, denizde balık, havada kuş... Böyle bir fare.

– Fare yine kaçar, diyorlar.

– Amma bu sefer zor.

– Zor mor kaçar. Kaçar da, uçar da...

– Arif Baba, kaçamazsın diye iddiaya girmezse kaçmaz.

Biz Fare’yi, cezaevine girişinin ertesi günü görebildik. Geldiği gece hamamda sabaha kadar dayak atmışlar. Fare’nin soluk alacak dermanı kalmamış. Ayakları şiş, suratı çürük içinde.

Sıskacık, ince bir oğlan. Çok da sevimli.

Başgardiyan Arif Baba, basmış sopayı,

– Erkeksen bu sefer de kaç ulan! demiş.

O da,

– Erkekliği karıştırma Arif Baba. Erkekliğime söz getirmemek için kaçarım... demiş.

Bişeye dikkat ettim. Arif Baba Fare’yi seviyor. Dövmesine dövmüş amma, her sabah onu kendisi alıp viziteye çıkarıyor, ilaç aldırıyor. Fare’ye toz kondurtmadığı gibi, yemeğin en iyi yerinden önce ona verdirtiyor.

Fare inim inim inliyor. Arif Baba soruyor:

– Ula köppeğin tersi, bir ehtiyacın var mı?

– Sağol Arif Baba...

Fare iyi oldu, ayağa dikildi. Kimsenin etlisine sütlüsüne karışmıyor. Dayağı yerken Arif Baba’ya,

– Vurma Arif Baba, eğer döversen, senin, müdürün, müfettişin, savcının gözü önünde kaçarım! demiş.

İşte iş, böyle bir iddiaya girmiş.

Fare’nin en büyük eğlencesi Arif Baba’nın köpeğine bakmak. Arif Baba’nın “Yelli” adında küçük bir köpeği var. Fare sabahtan akşama kadar “Yelli” ile oynuyor. Küçük Yelli’yi cambazane köpeği gibi yetiştirdi. Fare’nin elinde kırmızı bir bez. Bezi atıyor. Yelli kırmızı bezi kapmasıyla yel oluyor. Yelli’yle Fare cezaevi avlusunda dört dönüyorlar. Bütün mahkûmlar da arkalarında, Yelli’yi tutmanın imkânı yok. Sonra Fare, ne demeye geldiğini kimsenin bilmediği,

– Ge beşe len Yelli!.. diyor.

O söz, her ne demeye geliyorsa, Yelli anlıyor. Kuyruğunu sallaya sallaya gelip kırmızı bezi Fare’nin ayakları dibine bırakıyor. Her seferinde Fare de Yelli’ye ya bir et parçası, ya bir kesmeşeker veriyor.

Fare’yle Arif Baba’nın arası çok iyi.

– Nasılsun ula köppeğin tersi?

– Sağol Arif Baba...

Fare’nin cebinde herzaman kabuklu fındık dolu. Arif Baba’ya bir avuç fındık veriyor.

– Ağzımda diş nirde köppeğin tersi...

– Arif Baba, takma diş yaptırsana yahu...

– Takma dişe para nirde köppeğin tersi?

Fare, Arif Baba’nın yanında çatır çatır fındıkları kırıyor.

– Arif Baba, takma dişin olsa, bak, işte böyle fındık kırarsın. Diş demek kuş demek. Diş insanı otuz yaş gençleştirir Arif Baba...

Sabah akşam, üç ay bu böyle.

– Fındık yesene Arif Baba.

– Diş nirde köppeğin tersi...

– Dişin olsa işte böyle çıtır çıtır fındık kırarsın. Takma diş insanı otuz yaş gençleştirir.

Böyle söyleye söyleye, ağzından girdi, burnundan çıktı, Arif Baba’ya takma diş yaptırdı. Amma Arif Baba, başına bir bela aldı. Bir kere hiç yüzü gülmeyen ters bir ihtiyar.

– Köppe... derken ağzındaki takma diş lak diye fırlıyor.

Herkes kahkahadan kırılıyor.

Arif Baba, söverken elini ağzına götürüyor. Çoğu zaman, çok kızarsa elini ağzına götürmeye kalmıyor, kapağı açık kalmış kafesteki kuş gibi, takma dişler ağzından uçuyor. Fare alesta bekliyor. Hemen dişleri havada yakalayıp,

– Tuttum Arif Baba! diye bağırıyor.

Arif Baba takma dişlerini takmasa, onlara dünya kadar para vermiş ; taksa, ne konuşabiliyor, ne bağırabiliyor, ne sövebiliyor. Takma diş değil, bir bela...

Günlerden bigün, müfettiş geliyor denildi. Cezaevinde hazırlık başladı.

Bir sabah da müfettiş geldi. Bizi avluya topladılar. Müfettiş, savcı, müdür, memurlar, gardiyanlar avluda. Yelli de dolanıp duruyor. Her nasıl yaptı, ne dediyse Fare, Arif Baba’yı kızdırdı.

Arif Baba,

– Köppe... derken, ağzından takma dişi fırladı.

Fırlamasıyla, daha yere düşmeden Yelli, takma dişi havada yakaladı. Yakalar yakalamaz da bir ok gibi demir parmaklıklı kapıdan uçtu.

– Tut!..

Kim tutacak? Arif Baba ağlamaklı sesle Fare’ye yalvarıyor:

– Ula Fare tut! Tut getir şunu! Arkadan kapı gardiyanına bağırdı: Aç gapıyı!

Fare, Yelli’nin arkasından, Arif Baba Fare’nin arkasından fırladılar. Müfettiş, savcı, müdür, hep şaşırmış bakıyorlar.

“Ne oldu, neyin nesi?..” derken, Arif Baba süklüm püklüm, soluk soluğa geldi:

– Dişler getti, Yelli getti, Fare getti...

Ben oradayken Fare daha dönmemişti. Tevkif edilen Arif Baba’nın mahkemesi yapılıyordu. Fare’yi kaçırdı diye.

Ne Enayiler Var!

Pırpır Enver geldi. Saçlarını kesmişler. Giyimi kuşamı kont. Arkasından da iki bavul geldi. Eski arkadaşları,

– Geçmiş olsun! dediler.

O da onlara,

– Eyvallah ağa... dedi.

Meydancı demli çay getirdi.

Pırpır Enver ocakçıya,

– Arkadaşlara da çay yap! dedi.

Koğuş ağası Kürt Abo, Pırpır Enver’in ensesine dostça bir şaplak indirdi,

– Ulan Pırpır, yoksa bu sefer de karakol binasını mı sattın? diye sordu.

Pırpır Enver,

– Yok ağa, bu sefer camiden yakalayıp getirdiler, dedi.

“Camiden yakaladılar” demek, hapisane dilinde “suçsuzum” demektir.

Ordakiler, Pırpır’ın bu sözüne güldüler.

Akşam, Kürt Abo’nun koğuşunda Pırpır’a ziyafet çekildi. Yemekten sonra, hapisane dilinde “sarıkız” denilen esrar doldurulmuş çift kâğıtlı cıgara elden ele dolaştı. Bikaç kez dolaşan cıgaradan içine derin derin duman çekip boğulurcasına öksüren Pırpır,

– Ben kafamı tuttum, dedi.

Kürt Abo adamlarına,

– Postayı kurun! dedi.

Yere bir battaniye serildi. Erketeci kapıyı tuttu. Kürt Abo, kırmızı kuşağının arasından çıkardığı bir çift kemik zarı, yazmanın üstüne fırlattı.

Pırpır zarı avucunda salladı, salladı, elini, “Hıh!” diye bir ses çıkararak göğsüne vurduktan sonra fırlattı.

Oyuncu beş kişiydi. Zar elden ele dolaşıyordu.

Pırpır bikaç el üst üste verdi. Kendisine atılan zarı, sağ elinin tersiyle itti,

– Kesik! dedi.

Şans deniyordu. Ama yine verdi. Bir yüz lira fırlattı.

Zarı sallayan,

– Önü, arkası? diye sordu.

– Şano pano... Yirmi ön, seksen arka.

Bir düşeş yüz lirayı kaldırdı.

O gece Pırpır beşyüz lira ütüldü. Ertesi gece daha çok, daha ertesi gece daha da çok. Hep ütülüyordu.

On gün sonra Pırpır’da para suyunu çekti. Önce bavulda getirdiği ipek pijamayı, çamaşırları, sonra bavulları okuttu. Parmağındaki yüzükle, kol saatini daha önce rehin koymuş, ama rehinden kurtaramamıştı.

İdarede param var, diye Kürt Abo’dan borç istedi. Manoyu toplayan Abo,

– Postayı kesin! dedi.

Barbut kalktı. Abo, Pırpır’ın idarede parası olup olmadığını öğrenmek için adam yolladı. Pırpır’ın idarede on parası yoktu. Bunu öğrenince Abo, Pırpır’a iki tokat attı, kıçına bir tekme vurdu. Pırpır’ı başka koğuşa attılar. Pırpır yatağını da sattı, tam bir “Âdem Baba” oldu.

Pırpır, hapisanede bu duruma düşünce koğuşta arkadaşlarına kendi maceralarını anlatırdı. Çok tatlı, sürükleyici bir anlatışı vardı. Onun dolandırıcılık hikâyelerini dinleyen herkes kahkahadan kırılırdı.

Hapisaneye Çevgenli Sülüman Ağa adında biri geldi.

Köyünün ağasıymış. Düşmanlarından birini, parayla tuttuğu birine öldürtmüş. Sonra iş anlaşılınca kodesi boylamış.

Çevgenli Sülüman Ağa, ellisini geçkin, iriyarı bir adam. Merakı, mal mülk sahibi olmak. Cinayeti de buyüzden işletmiş. Köyün yarıdan çoğu onunmuş. Çift, çubuk, davar, sığır dolu. Bir de değirmeni var. Her hafta ziyaretine üç karısı birden, bisürü de hısımı geliyor.

Koğuşta herkes Pırpır Enver’e,

– Ulan Enver, şu karakol hikâyesini anlatsana! diyor.

Pırpır belki yüz kere anlattığı karakol hikâyesini bir daha anlatıyor:

– Bigün Yusuf’un kahvesinde rahmetli Banker Ali’ylen oturuyoruz. Bir enayi kendi ayağıyla düştü. İşsiz, üstelik yeni de evlenmiş. Karısı da herifin işsiz olduğunu bilmiyor. İşe gidiyorum diye sabah evden çıkar, akşam eve dönermiş.

– Kahve köşelerinde sürtmekten bıktım artık, dedi.

Rahmetli Banker Ali,

– Senin haline acıdım efendi, sana bir iyilik yapmak isterim, dedi.

Adam,

– Hay Allah senden razı olsun! diye duaya başladı.

Banker Ali beni gösterip,

– Bu arkadaş emniyet amiridir, sana bir iş bulur, dedi.

Ben hemen,

– Komiserlik yapabilir misin? dedim.

Adam,

– Valla bilmem ki... dedi. Benim pek o kadar okumam yazmam yoktur. İlk’i bitirdim.

– Daha iyi, dedim, bu okumuşlarda iş yok. Yufka yürekli oluyorlar. Bizim meslekte eline bir sanık düştü mü, Allah yarattı demeyeceksin. Vurduğun yerden ses gelecek.

Adam,

– Ondan yana korkma, dedi, evvelallahın izniynen seni mahcup etmem.

Ben, işim var diye ordan çıktım. Banker Ali’yle adam kahvede kaldı. Banker Ali pazarlık etmiş.

– Ben on para istemem, benimkisi iyilik, demiş, ama emniyet amiri 300 lira vermezsen seni komiser yapmaz.

Adam 300 lirayı vermiş.

Çevgenli Sülüman Ağa, sağ elini başına vurdu,

– Vay ulan vay, dedi, şu olan işlere bak be! Bu dünyada ne enayiler var!.. Sonra Pırpır Efendi?

Çevgenli Sülüman Ağa, Pırpır Enver’e, “Pırpır Efendi” derdi. Pırpır anlattı:

– O zamanın 300 lirası ne demek, şimdinin 3 bini... Akşam rahmetli Banker Ali’ynen buluştuk. Yılıbık Cafer’in bitirimhanesinde kerize oturduk. Sabaha ikimiz de nanay. Balat’tan Çarşamba’ya doğru çıkıyoruz. Köşe başında kocaman ahşap iki katlı bir ev gördük. Üstünde bir mukavvaya “Kiralık hane. Müracaat: Yandaki berber” diye yazılı. Rahmetli Banker Ali berbere girdi,

– Şu kiralık evi bir gezelim, dedi.

Evi gezdik. Banker Ali,

– Kaça? diye sordu.

Berber,

– Altmış lira, dedi.

Ben hemen,

– Tuttuk... dedim.

Berber,

– Kaparo verin! dedi.

– Ne kaparosu yahu, burası karakol olacak, dedim. Sen hemen, “Evim karakol olarak tutuldu, aylığı altmış liradan bir yıllık kirasını peşin isterim!” diye İçişleri Bakanlığına bir dilekçe yaz!

Berber, bir senelik peşin parayı duyunca sevindi.

Banker Ali’ye,

– Ben gidiyorum, sen evi bir daha iyice gez, taksimatı yap! dedim.

Ben gittim. Banker Ali, berbere,

– Bu giden adam müfettiştir... İstersen evi yüzelli liradan kiralar. Bu iş sana ikiyüz papele patlar. Ben sevabıma yapıyorum. Ama müfettiş para ister, demiş.

Berber de ikiyüz papeli toka etmiş.

Çevgenli Sülüman Ağa, sağ elini başına vurdu,

– Vay ulan vay... dedi, yahu şu dünyada ne hayvanlar var be... Bu kadar eşeklik de olur mu? Sonra Pırpır Efendi?

– Ondan sonra biz ikiyüz papeli alınca doğru gidip bir bayrak satın aldık. Evin olduğu yerin adını sorup öğrendik. “Selamün Kavlen Karakolu” diye bir levha yazdırdık. Levhayı evin kapısına çaktık. Bayrağı da evin ikinci katının balkonuna bir direkle astık.

Çevgenli Sülüman Ağa, kendi başına bir şaplak indirdi,

– Vay ulan vay, dedi, ulan Pırpır Efendi atıyorsun. Hiç öyle karakol olur mu?

Pırpır,

– Yalanım varsa şurdan çıkmaya kısmet olmasın, dedi. Yahu, o zamanın karakolları öyleydi ; bir sac sobadan duman tüterse, odanın damı akarsa, iki kırık iskemleyle bir masa, bir de yampiri dolap olursa, masanın üstünde de iğnelenmiş tomarla evrak durursa anla ki orası karakoldur.

– Sonra Pırpır Efendi?

– Sonra, ordan, bir gün önce adamı gördüğümüz kahveye gittik. Adam bizi bekliyor.

Banker Ali adama,

– Senin işin oldu arkadaş, dedi. Selamün Kavlen Karakoluna tayinini yaptırdık. Hemen bir komiser elbisesi yaptır, işe başla.

Adam, nasıl teşekkür edeceğini bilemiyor.

Ben adama,

– Yalnız dedim, karakol yeni kuruldu. Onun için kadro eksiktir. Bikaç zaman için karakolda bibaşına çalışacaksın. Bir aya kalmaz, polisler, bekçiler gelir.

Adamı alıp karakola götürdük.

Çevgenli Sülüman Ağa, bir elini başına vurarak,

– Vay ulan vay, dünyada ne eşekler var be!.. diye bağırdı.

– Biz, iki gün sonra karakola gittik. Adam gıcır gıcır bir komiser elbisesi yaptırmış. Beni görünce ayağa fırlayıp selamı çaktı. Baktık işler iyi. Banker Ali ile dışarı çıktık. Yoldan geçenlerden gözümüze kestirdiğimiz birini çevirdik.

– Biraz karakola kadar gelir misiniz?

Adam,

– Neden? diye sordu.

– Nedenini karakolda öğrenirsin.

– Benim karakolluk bir işim yok.

– Efendi, bizi zor kullanmaya mecbur etme! Kanun namına karakola kadar gel, işte o kadar...

Adamı karakola soktuk.

Ben komisere,

– Yazın şunun hüviyetini! dedim.

Odadan çıktım. Pazarlığı Banker Ali yapıyor. Heriften onbeş kâğıt kesiyor. Adam, yakasını karakoldan kurtarsın da onbeş değil, yirmibeş verecek.

Çevgenli Sülüman Ağa, elini başına vurup,

– Vay ulan vaay, diye bağırdı. Dünyada ne hayvanlar var be... Sonra Pırpır Efendi?

– Sonra birader, biz artık, yoldan geleni geçeni çeviriyoruz. Herifi, sözde sabıkalılardan birine benzetiyoruz. Adam, “Ben o değilim,” diyor. “Müdüriyete git de derdini anlat!” Hiçbir eksikliği yoksa nüfus kâğıdını soruyoruz. Yoksa yandı. Günde on onbeş kişiyi kesiyoruz.

– Vay ulan vaay... Dünyada ne sersemler var be...

– Derken kardeşim, komiser başladı, ben işleri bibaşıma yetiştiremiyorum, buraya polis lazım diye söylenmeye. “Ne işi birader?” diye sorduk. Bir tomar evrak çıkarmasın mı ortaya! Biz dışarda yol keserken, bizim karakola sahiden evrak gelirmiş, karakolu sahici karakol sanmışlar. Kavgacılar, davacılar, şikâyetçiler karakola dolarmış. Bizim komiser de onun bunun istidasını, ifadesini alıp müdüriyete gönderirmiş. Dahasını söyleyeyim mi, müdüriyetten de cevaplar, emirler, yazılar gelmeye başlamış.

Çevgenli Sülüman Ağa,

– Vay ulan vaay... dedi, atıyorsun ulan Pırpır Efendi.

Pırpır Enver elindeki dolma kalınlığında içi esrar dolu cıgarayı öptü,

– Atıyorsam, nah şu nimet çarpsın... dedi.

Ben rahmetli Banker Ali’ye,

– Oğlum hemen tüyelim, enseleneceğiz, dedim.

O,

– Daha dur bakalım, diyor.

Bigün de karakola geldik, içerde bizim komiserden başka iki de başka polis var.

Bizim komiser,

– Müdüriyete kadro eksiğinin tamamlanması için yazmıştım, şimdilik bu arkadaşları göndermişler, dedi.

Bizim karakol, basbayağı, sahici karakol oluyor. Ama biz yine işleri yürütüyoruz. Gelgelelim kira için İçişleri Bakanlığına yazılan dilekçe işi bozdu. Bir de üstelik bizim komiser, “İki aydır maaş almadım” diye yazmış. Devletten para istenir mi yahu? Hiç para istenmese, bizim karakol bal gibi yürüyüp gidecek. Komiser aylığını, ev sahibi de kira isteyince, “Bu Selamün Kavlen Karakolu da nereden çıktı? Gidip hele bir bakın!” demişler. Biz de yoldan geçen birini, üstünde nüfus kâğıdı yok diye karakola tıkmışız. Bir de içeri girdik ki, bütün müdüriyet içerde. İkinci şube memurları bizi görünce, “Ulan Pırpır, ulan Banker Ali, biz de sizi arıyorduk,” diye bileğimize yapıştılar. Bizim komiser de içerden, müdüriyetten gelenlere bar bar bağırıyor: “Yahu, ben bu Selamün Kavlen Karakolunun iki aydır resmen komiseriyim!..”

İşte o karakol hikâyesi böyle... Bizi enseleyip içeri tıktılar.

Çevgenli Sülüman Ağa, alnına bir şaplak daha indirip,

– Vay ulan vaay, diye bağırdı. Yahu şu dünyada ne adamlar var be...

Pırpır Enver hergün bir başka hikâye anlatıyordu. Beyazıt yangın kulesini ikibin liraya nasıl satmış? Hikâyeyi dinlerken Çevgenli Sülüman Ağa, sağ elinin ayasını belki on kere başında şaplatıp,

– Vay ulan vaay... diye bağırıyor, yahu şu dünyada ne hırtlar var be... Ulan, Beyazıt Kulesi de satın alınır mı be?..

Pırpır Enver’e,

– Ulan Pırpır, Köprü’yü nasıl sattın? Anlatsana şunu, diyorlar.

Pırpır, ağzından bal akarak tatlı tatlı Galata Köprüsünü üçbin liraya nasıl sattığını anlatıyor. Çevgenli Sülüman Ağa o anlatırken hop oturup hop kalkıyor:

– Vay ulan vay... Köprü satın alınır mı? Dünyada ne hıyarlar var be...

Pırpır Enver’in üstüne düşüyorlar:

– Pırpır, tramvayı nasıl satmıştın anlatsana!..

Çevgenli Sülüman Ağa,

– Yok deve!.. diyor, ulan hiç tramvay satılır mı? Pırpır Enver, tramvayı nasıl sattığını anlatıyor. Çevgenli Sülüman Ağa, Vay ulan vaaay... diye bağırıyor, demek bu dünyada tramvayı da satın alacak öküzler var ha...

– Ulan Pırpır, Eminönü Meydanı’ndaki saati nasıl satmıştın?

Pırpır anlatıyor. Çevgenli Sülüman Ağa şaşırıyor.

Etraftan,

– O daha bişey değil, bu Pırpır tirenleri satar, denizi bile satar be... diyorlar.

Sülüman Ağa,

– Yahu, diyor. Bu zamanda da böyle enayiler, böyle hayvanlar var demek?

Pırpır Enver’le Çevgenli Sülüman Ağa çok iyi uyuştular, sıkı fıkı arkadaş oldular. Hep beraberler. Hapisanenin bahçesine çıkıp fısıl fısıl bişeyler konuşuyorlar.

Cezaevinin iki bahçesi var. Orta bahçe, biri de üst bahçe. Üst bahçenin otları adam boyu büyüdü.

Bir zaman sonra Pırpır Enver, yine Kürt Abo’nun koğuşunda görünmeye başladı. Yine kumara oturuyor. Her gece beş altıyüz lira ütülüyor.

Bir akşamüzeri, hapisanenin bahçesinde acı acı bir çığlık duyuldu. Herkes sese koştu. Çevgenli Sülüman Ağa almış Pırpır’ı ayağının altına, vuruyor ha vuruyor. Pırpır cıyak cıyak bağırıyor. Sülüman Ağanın elinden Pırpır’ı kurtarmak çok zor oldu. Biraz daha kurtarmasalar Pırpır can verecekti.

Çevgenli Sülüman Ağaya Pırpır’ı neden dövdüğünü soruyorlar, bitürlü söylemiyor. Neden sonra iş anlaşıldı. Pırpır Enver, hapisanenin üst bahçesini Çevgenli Sülüman Ağaya beşbin liraya satmış, paranın hepsini de alıp kumara vermiş.

O günden sonra koğuştakiler ne zaman Pırpır’a,

– Ulan Pırpır, anlat şu tramvayı nasıl sattığını... deseler, Çevgenli Sülüman Ağa hemen koğuştan dışarı fırlar, Pırpır hikâyesini bitirmeden içeri girmezdi.

Ben Sana Gösteririm

Kadıköy’den kalkan vapurda bir adam arkadaşına anlatıyordu:

– Bu sabah evden çıktım, tramvaya binecektim. Tramvay yoluna çıkan sokak, dikine iner. Durak da uzaktan görünür. Baktım, durakta tramvay var. Hemen koştum. Tam tutamağına elimi atacakken tramvay kalktı. Yetişeyim diye arkasından koştum. Vatman, dikiz aynasından beni görür. Dursa ya... Büsbütün hızlandı. Bu tramvaya yetişemezsem belki yarım saat bekleyeceğim. Tabanları kaldırdım, ben de hızlandım. Ama tramvay aldı gidiyor, yetişilecek gibi değil. Durdum. Ben durdum, tramvay da 20-30 adım ileride durdu. Demek vatman insan evladıymış. Yetişemeyeceğimi görünce tramvayı durdurdu. Bir koşu daha tutturdum. Beş altı adım kala, yine kalktı tramvay. Hem koşuyorum, hem,

– Vatmaaan! diye bağırıyorum.

Tramvay yavaşlar gibi oldu. Yetiştim, ayağımı atarken yine hızlandı.

Kapıdaki yolcular elimden tutup çekmeseler, düşebilirdim. Arka kapıdan içeri girip canımı kurtarınca vatmana söylenmeye başladım.

Yolculardan biri,

– Size yaptığı daha bişey değil. Öteki duraklarda neler yapacak, onları görün... dedi.

Tramvay çok dolu. Benimle konuşan adamla kapıda duruyoruz.

O adam,

– Durağa geliyoruz, bakın şimdi ne yapacak... dedi.

Durağa on adım kala vatman tramvayı durdurdu. Durakta bekleşenler, tramvaya binmek için bize doğru koşarlarken, bitakım yolcular da inmeye çalışıyorlar ama, tramvay durağa gelmeden durduğu için hazırlanamamışlar. Kimisi yerinden daha yeni kalkıyor. Tramvay kapısında inenlerle binenler arasında bir karambol oldu. Herkes birbirine, “İnsene!”, “Binsene!” diye bağırıyor. Bu karışıklık sırasında tramvay birden kalkmaz mı! İnmek isteyen bir kadın yere yuvarlandı. Onun arkasından bir yaşlı erkek de atlayım derken kapaklandı. Binmek isteyenlerden hiçbiri binemedi. İçerdeki yolcular söylenmeye başladılar. Ama her söylenen, vatmana değil, yolculara söyleniyor.

– Madem ineceksin, zamanında davransana...

– Vaktiyle kalksanız olmaz mı?

Binemeyenler de tramvayın arkasından koşuyorlar. Durağı 20-30 adım geçince vatman tramvayı bir daha durdurdu. Tramvayın durmasıyla kalkması bir oldu. Kimisi düştü, kimisi yuvarlandı biriki kişi de ancak binebildi.

İçerdekiler, yine öbür yolculara söyleniyorlar:

– Tramvay durduğu zaman binsenize...

– Tramvaya atlanır mı?

– İyi oldu, düşsünler de akılları başlarına gelsin...

– Yahu, zavallı vatman ne yapsın, adamcağız tramvayı iki kere durdurdu.

Benimle konuşan adam,

– Gördünüz ya, dedi, bu daha bişey değil, Kadıköy’e gidene kadar, bakın, daha neler yapacak...

Adamın lafını bitirmesine kalmadı, tramvay birden zınk diye durunca hepimiz, sanki önümüzdekini dövecekmişiz gibi birbirimizin üstüne fırladık. Bir kadının kucağındaki üç dört yaşında bir çocuk, bir yaşlı adamın ensesine sıçradı. Benim başım, tramvayın iç kapısının pervazına çarptı. Hep birden öne doğru yüklendik. Birbirinin ayağına basan, ezilen, düşen... Biz şöyle doğrulup dengemizi bulalım derken, tramvay nasıl zınk diye durduysa, yine öyle birden yürüdü. Bu sefer öne yıkılanlar, hep birden geriye devrildik. Birbirimizin kucağına düştük. Demin alnım kapıya çarpmıştı, bu sefer de şişman bir kadın göğsümün üstüne düşünce ensem, tramvayın kapı demirine çarptı. Dengemizi bulur bulmaz, oturdukları için, her nasılsa bu kazadan kurtulan bikaç yolcu öbürlerine söylenmeye başladı:

– Tramvayda durmasını bilmiyorlar ki...

– İnsan tramvayda sıkıca tutunur.

Benimle konuşan adam,

– Bunlar daha bişey değil, Kadıköy’e gidene kadar neler olacak neler, dedi.

Neler olacağını her durakta, her iki durak arasında görüyordum. Tramvay, ya duraktan biraz önce, ya biraz sonra duruyordu. İnecekler inmeden, binecekler binmeden kalkıyor, her durakta bikaç kişi yuvarlanıyor, düşüyordu. Duraktan kalkınca binemeyenler tramvayın arkasından koşuyorlar. Tramvay durur gibi oluyor, koşanlar yetişirken, tramvay yine hızlanıyordu. Durak aralarında da, tramvayın birden hızı kesilince ileriye yıkılıyorduk. Birden kalkınca da tramvay, geriye yıkılıyorduk. Hele virajlarda ya sağa, ya sola düşüyorduk. Bir seferinde tramvayda ters durmuş bir adamla burun buruna çarpıştık.

Benimle konuşan adam, tekrar,

– Daha neler de neler olacak Kadıköy’e kadar, dedi.

– Ben hep tramvayla gider gelirim, böyle şey ilk defa başıma geliyor, dedim.

– Tabii, dedi, bir daha tramvaya binmeden vatmana iyice bakın, eğer vatman Salih’se, o tramvaya binmeyin. Ben her sabah öyle yapardım ama bu sabah aceleden vatmanın kim olduğuna bakamadım. Salih’in vatman olduğu tramvaya binilmez.

– Başımıza bir kaza gelmeden, insek şu tramvaydan...

– Nasıl ineceksiniz? İnmek kolay mı? Bir kere bir yanlışlık yapıp binmişiz. Nasıl inersiniz? İnsan ineyim derken, Allah korusun tepetaklak gelir. Görmediniz mi kaç kişi yuvarlandı. Ben Kadıköy’e gelip de, vatman Salih inmeden, katiyen tramvaydan inmem...

– Ay, ay, ay... Aman sıkı durun, iyi tutunun... demeye kalmadı, yine birbirimize girdik, bir çuval içine doldurulmuş kediler gibi, tutunalım derken birbirimizi tırmaladık.

– Bu Salih kim? diye sordum.

– Şöyle sağlam biyerlere tutunun da anlatayım, dedi. Bu Salih, benim çocukluk arkadaşımdır. Bir mahallede otururduk. Bir mektebe giderdik. Bunlar bizim mektepte iki kişiydi. Biri bu, Salih, biri de Reşat... Reşat’ı bilirsiniz. O milyoner oldu şimdi!

– Hangi Reşat bu? Bana adam, Reşat’ın hangi Reşat olduğunu anlatınca şaşırdım : Ya... Demek Reşat sizin sınıf arkadaşınız?..

– Evet, bu Salih, Reşat, bir mahalle çocuğuyuz. Hep bir mektebe giderdik. Reşat’la Salih’in huyları çok birbirine benzer. İkisi de tembel, uyuntu, huysuz, arsız çocuklardı. Buyüzden, adam oluncaya kadar herkesten dayak yediler. Dayak yedi dersem, şaşarsınız. Bu Salih’le Reşat dayak yemeden duramaz olmuşlardı. Dayak için kaşınırlardı. Aman durağa geliyoruz, sıkı durun.

Salih’e Sümüklü Salih, Reşat’a da Sidikli Reşat derdik. Bunlar mahallenin, mektebin yüz karası idi. Her sabah bizim mahallenin iki evinden feryat yükselir. Biri Reşat’ın, biri de Salih’in feryadı. Bunlar bir posta babalarından, bir posta analarından dayak yerler. Hiçbigün bu ikisi tam zamanında mektebe gelmez. Biz sınıfa gireriz, ders başlar, biraz sonra Reşat pantolonunu, Salih de sümüğünü çekerek içeri girer. Öğretmenin de canına tak demiş, bunlara basar sopayı...

Reşat’la ben, bir sırada otururduk. Bu Salih de benim arkamdaki sırada oturur. Hoca ders anlatır, bunlar da bütün ders boyunca burunlarını, içlerini çeke çeke ağlarlar. Onun için Reşat’ın bir adı Sidikli Reşat, bir adı da Çekçek Reşat... Bunların ikisinin de bir huyu var, dayak yerken, ağlarken “ben sana gösteririm, ben sana gösteririm” diye mırıldanır dururlar. Biri yanımda, biri arkamda olduğu için ben bunların durmadan “ben sana gösteririm” dediklerini hep duyardım.

Aman bacaklarınızı iyice açın da dengeniz bozulmasın.

Sonra efendim, ders arasında bunları muallim bir de derse kaldırır, ikisi de bişey bilmez. Vazifelerini yapmamışlardır. Ya kalemleri yoktur, ya kitapları... Ders arasında da bir güzel sopa yerler. “Ben sana gösteririm” diye ağlar dururlar.

Ara paydosu olur. Çocuklar durmaz, bu Reşat’la Salih’i pataklarlar. Dayağı yedikçe, “Ben sana gösteririm!” diye bağırırlar. Onları döven de kızar, “Ulan sen bana ne gösterecekmişsin? Göster de göreyim!” diye daha çok döver.

Sonra derse gireriz, bunları öğretmen döver. Eve giderler, anneleri döver. Sokakta arkadaşları döver. Akşam da babaları eve gelince döver.

Uzatmayalım kardeşim... Aman viraja geliyoruz, sıkı durun... Bunlar dayak yiye yiye büyüdüler. Ben bu Salih’le Reşat’a, ikisine ayrı ayrı dedim ki,

– Yahu, dayak yerken, “Ben sana gösteririm,” deme... Daha çok dayak yiyorsun... Sen ne gösterebilirsin?

İkisi de hemen aynı cevabı verdiler. Bunlar, çok büyük adam olacaklarmış. İşte o zaman göstereceklermiş.

Sonra efendicağızıma söyleyeyim, bu Salih fakir çocuğu olduğundan orta mektepten sonra okumadı. Öbürü, Reşat, o da zengin çocuğu olduğundan okudu, liseyi, üniversiteyi bitirdi. Biz Reşat’ı kaybettik. Ama bu Salih’i aradabir görürdüm. Çok süründü zavallı. Hangi işe girdiyse tutunamadı. Yine herzaman, “Ben sana gösteririm,” der dururmuş ama, zavallının eline bitürlü fırsat geçmedi ki göstersin... Bir zamanlar, vapur biletçisi oldu. Bitürlü gişeyi zamanında açmaz. Vapur gelir, yolcular çıkar, ahali yığılır. Tam vapur kalkacağı zaman gişeyi açar. Yolcuların yarısından çoğu bilet alamaz, ya biletsiz binerler, ya vapuru kaçırırlar. Ama, “Ben sana gösteririm,” diyen Salih insanlara göstereceğini gösterdiği için memnun... Sonra şikâyetler olmuş. Salih’i gişe memurluğundan alıp iskele memuru yapmışlar. Bu sefer de iskelenin kapısını bitürlü açmaz. Tam vapur kalkacağı zaman iskelenin kapısını açar. Açmasıyla da vapurun kalkması bir olur, yolcuların yarısı bile binemez! Hele yolculardan biri, açılan vapura atlarken denize düşerse, Salih’i görmeyin: Sevinçten ağzı kulaklarında!

Şikâyetler çoğalmış, Salih’i işten atmışlar. Bigün otobüse bindim. Önümdeki şoför, boyuna:

– Ben sana gösteririm, ben sana gösteririm, diye söyleniyor.

Bir de baktım, bizim Sümüklü Salih. Otobüsü duraktan ya ilerde, ya geride durduruyor. Yolcular koşuşuyor. Bir yolcu tam binerken, düğmeye basıp otobüsün otomatik kapısını kapatıyor. Yolcu, yarısı otobüsün içinde, yarısı dışında, kapıya sıkışmış, bar bar bağırıyor. Salih de otobüsü hızla sürerken, memnun, dudakları kıpırdıyor:

– Ben sana gösteririm!..

Efendim, bunu şoförlükten de atmışlar. Bir sabah, herzamanki gibi Bostancı’dan tramvaya bindim. Ama tramvay, bir başka türlü gidiyor. Tramvay değil, felaket arabası! Bir de öne gidip baktım ki, vatman bizim Salih değil mi... O günden sonra, tramvaya binmeden vatmanın kim olduğuna bakarım, Sümüklü Salih’se binmem. Bugün aceleye geldi de bakamadım.

Ben adama sordum:

– Peki, öteki ne oldu?

– Kim? Çekçek Reşat mı? Yani Sidikli Reşat... O da tıpkı bunun gibi. Yalnız o, tramvay idare etmiyor da daha büyük işler idare ediyor: Şirketler mirketler, fabrikalar mabrikalar filan idare ediyor, karaborsayı maraborsayı idare ediyor. Onun için Reşat’ın, “Ben sana gösteririm!” diye, herkesi nasıl sarsıp silkelediğini fark edemiyoruz. Tıpkı, ne gibi biliyor musun? Fırıldağın döndüğünü görürüz de, çok büyük olduğu için, dünyanın döndüğünü fark edemeyiz. Sidikli Reşat, çok büyük, milyonluk işler idare ettiğinden, insanları sallayıp sallayıp nasıl yıktığını, anlayamıyoruz. Bu zavallının gücü bir tramvaya yetiyor. Ama öteki?.. Maazallah... O bir afet, o bir felaket, o... Aman Kadıköy’e geliyoruz, öne geçelim!

Öne geçtik. Vatman, önündeki kolu, büyük bir hınçla,

– Hıhh!.. diyerek çevirdi.

Araba zınk diye durdu. Yolcular birbirinin üstüne yıkıldılar, kimisi de kapılardan döküldü. Vatman, “Ben sana gösteririm!” diye söylenmedi ama, candan yürekten, “Hıhh!” deyişinden, gözlerindeki sevinçten içinden böyle dediği okunuyordu.

Önce vatman Sümüklü Salih arabadan indi, biz arkasından indik. Canımızı kurtardık çok şükür. Aklınızda olsun, onun sürdüğü tramvaya binmeyin. Şöyle orta boylu, şişmanca, mavi gözlü bir adam...

Yerli Amerikalı

Gar Lokantasının geniş duvarı dibindeki masalardan birinde bir genç erkek bibaşına oturmuş içiyor. Bu genç erkeğin, Gar Lokantasında bulunanların dikkatini üzerine çekmesi, bibaşına oturup rakı içmesinden değil. Kendi kendine konuşuyor da ondan herkes ona bakıyor. Kendi kendine konuşan insanlar da çok görülebilir. Ama bu delikanlının konuşması, ister istemez gözleri kendisine çekiyor. Başı önünde, eli çatalında fısır fısır konuşurken, birden gülmeye, sonra yüksek sesle konuşmaya başlıyor. Yumruğunu masaya vuruyor, başını iki elinin arasına alıp saçlarını darmadağın ediyor.

Onu gözleyenler, bir acıma duyuyorlar da, gözleri onunkiyle karşılaşırsa delikanlı utanır diye ona açık açık bakamıyorlar.

Gar Lokantasına bir Amerikalı girdi, bu adamın Amerikalı olduğunu gösteren ayrı üniforması yok ama, alametlerinden azçok bu Amerikalılar ayırt ediliyor. Ayakkabıları dar, uzun. Pantolon da daracık, kalçaya sıkı sıkıya oturmuş. Belli, içeri giren delikanlının, şapkasını kafasının gerisine atışından, yalpalayarak yürüyüşünden, giyiminden Amerikalı olduğu belli. Kendi kendine konuşarak rakı içen genç erkeğin masasının yanındaki masaya geldi, oturdu. Garsona bira söyledi, Amerikan delikanlısı da, oradakiler gibi kendi kendine konuşan delikanlıya bakmaya başladı. Baktı, baktı, sonra sandalyesini onun masasına çekerek,

– Müsaaden var mı arkadaşım, burada oturabilir miyim? dedi.

Amerikan delikanlısı, Tahtakale ağzıyla çok güzel Türkçe konuşuyordu. Kendi kendine konuşan delikanlı,

– Ne demek, buyur arkadaşım, dedi. Sonra çatalı tabağına vurarak, garson! diye bağırdı. Garson geldi. Bir servis getir beye, bir de kadeh!..

Afili Türkçe konuşan Amerikalının önüne kadeh kondu. Kendi kendine konuşan delikanlı kadehleri doldurdu.

– Şerefe!..

– Şerefe arkadaşım.

– Ben seni, namussuzum, Amerikalı sandım. Vitrinin Amerikan vitrini. Aşkolsun, numaranı kıyak çevirmişsin. Bu yollar sana helal olsun arkadaşım.

– Eh, yarım Amerikalı sayılırız. Ben de şu masadan dikiz ettim seni. Baktım, bozulmuşsun arkadaşım. Başımızdan çok geçtiğinden çaktım. Bozulan delikanlının medetine koşacaksın. Delikanlılığın raconu bu.

– Eyvallah arkadaşım. İyi dedin, bozulmuşum.

– Karı dalgası mı?

– Üstüne bastın arkadaşım. Bunu söyledikten sonra, göğsünü iki kez yumruklayıp, ah ulan ah!.. Ah ulan ah!.. diye bağırdı. “Ah” çekerken gırtlağı sökülecek gibi “ah”ların üstüne basıyordu. Ağzını açtıkça, alev fışkıracaktı sanki... Yanıyorum arkadaşım, yanıyorum...

Amerikalı gülerek,

– Bozulma arkadaşım, bozulma, dedi. Delikanlılıkta olur bu dalgalar.

– Topunu temizleyeceğim, ulan bana ha?.. Perihan’ı da, sülalesini de kaldıracağım ortadan. N’olacak, be arkadaşım? Şurada Azraillen kardeş olsam, on sene daha yaşarım yaşamam. Temizlerim mikropları...

– Yavaş ol arkadaşım. Boş ver bu dalgalara da dökül!.. Döküldükçe açılırsın...

– Abi, bu Perihan denen kız...

– Sana boş mu verdi?

– Bu Amerikan dalgaları modası çıktı çıkalı beni boşladı.

Amerikalı,

– Çaktım, dedi, çaktım dalgayı abi... Beş dakka taş koy da beni dinle. Karşıdan bi dikiz ettim, baktım dalganı bulmuşsun, kendi kendine nutuk çekiyorsun. Ulan, bu bizim derdimizden dedim. Nasıl da bildim be... Arkadaşım, tıpkısına senin başına gelen bana da geldi. Bir kıznan işi pişirdik. Sinema locasına gidiyoruz, kız filmdeki Amerikan oğlanına bakıp iç geçiriyor. Ulan!.. Bir, iki... Filmde heyecanlanıp boynuma sarılınca, “Kis mi, kis mi!” diye inliyor. Aradabir bana, “Brando... Brando...” diye sesleniyor. Ulan bu Brando da kim? Filmde oynayan artizmiş. Başka filme gidiyoruz. Gaco heyecanlanıp, “Ceymis, Ceymis...” diye boynuma sarılıyor. Ulan, ben bu artizlerin vekili umumiyesi miyim? Kıyak iş, kız bana bakıp onları görüyor. Malebicide iki tokat attım, “Bas ulan!” dedim, “Ceymis nerdeyse oraya git.” Di mi ya... Derken arkadaşım, bi başka kız bulduk. Benim niyetim sağlam. Velakin, kız üç tane Türkçe söylese, otuz tane Amerikanca döktürüyor. “Yavrum, bu ağızları bırak, çakmıyorum.” Bi Amerikan şarkısına başladı mı, tamam... “Ay lav yu, ay lav yuu...” Bırak kızım bu dalgaları. Yok. Ulan ben senin ay lav yu’ndan başlarım.

Derken arkadaşım, baktım olacağı yok, “Hadi yavrum, gülegüle,” dedim, kızı bayıltana kadar marizleyip gönül rızasıylan ayrıldım. Ondan sonra arkadaşım, kıyak bir kız buldum. Ne yalan söyliyim, niyetim sağlam, kıznan evleneceğim. Velakin, kızın gözü Amerikalıda. Bir Amerikan gemisi gelmiyor mu, kız rıhtımda volta vuruyor.

Anasına,

– Nerde ulan kız? diyorum.

Kocakarı mırın kırın ediyor. “Ulan bugün Amerikan gemisi geldi mi?” “Geldi.” Tamam. Kızı, rıhtımda enseliyorum. Arkadaşım, bu Amerikan dostluk münasebetiynen hergün bi Amerikan gemisi gelir. Kızı rıhtımdan sökmenin mümkünü yok. O sırada bir arkadaşım evlendi. Çocuğu oldu. Çocuğa bi baktım, vay anasını, ulan çocuk halis muhlis Amerikan çocuğu. Kafa topatan kavunu gibi uzamış. Arkadaşa. “Ulan bu ne?” dedim. Karı kısmı gebeyken aşerdiği zaman kimin suratına bakarsa çocuk ona benzermiş. İmanım, karıların gözü, bizim suratımızı görmüyor ki... Nereye baksa Amerikalı. Senin anlayacağın, çocuğu kendimize benzetmenin mümkünü yok.

Neyse arkadaşım, biz bi kızlan arayı yaptık. Kız, ehli namus. “Bak yavrum,” dedim, “Amerikan suratına bakmak yok. Nereye bakarsan bak, Amerikana bakma...”

Biz ona öyle dememişiz, gir Amerikalı denizcinin koluna, efendime söyleyeyim, Beyoğlu’nda fink at demişiz. Biliyor musun arkadaşım, Allah seni inandırsın, bi fiske vurmadım. Kendi kendime kahrettim. Böyle senin gibi içip içip, kendi kendime nutuk çekmeye başladım. Yahu, evlenemeyeceğiz be... Ulan işe bak, bi aile yuvası kuramayacağız. Kahrettim arkadaşım. Ulan dedim, ben size gösteririm. Bir ecnebiye gemisine tayfa yazıldım, gurbete çıktım. İsveç gemisinde, İngiliz gemisinde, Amerikan gemisinde dolaştım durdum. Bu Amerikancayı iyicene söktüm. Ulan karı milleti, ben sizden intikamımı almaz mıyım? Nasıl oldum arkadaşım, işte böyle ; tığ gibi Amerikan... Var mı ulan bi diyeceğiniz? Amerikansa, işte Amerikan olduk. Altı sene anam, babam. Altı senede işte bu gördüğün gibi Amerikan oldum. Bi gemiynen buraya geldim. Yemin etmişim karı kısmına Türkçe bitek laf yok. Rıhtıma çıktım, yürüdüm. Karılar, kızlar, gözümün elifine bakıyor. Ulan, ben size kazık atmaz mıyım? Karaköy’den yürüdüm. Bana bakanların hiçbirini gözüm tutmadı. Altı sene, Amerikan olacağım diyerekten iflahım kesilmiş. Bunlara bakar mıyım hiç? Bana kadın milletinin feriştahı olmalı.

Beyoğlu’na çıktım... Üç kız önümde fıkır fıkır fıkırdıyor. Arkadaşım, kız ama, ne diyorum sana, kız be... Gözünün içine baka baka öl! Üç kızı bir porsiyona koy, ekmeğin dilimine tereyağı gibi süre süre ye! Kızlara yanaştım, Amerikanca,

– Affedersiniz, ben buranın yabancısıyım. Su içmem iktiza etti. Nerede bu işi yapabilirim? diyerekten sordum.

Kızlar kıkır kıkır güldüler. Benim Amerikan çaylağı olduğumu şıp diye çaktılar.

– Buyurun, biz size içirelim, dediler.

– Aman içirin, yandım.

Kızlar başladılar birbirleriyle Türkçe kavgaya. Biri, malebiciye sokalım diyor. Biri orda bir otel varmış, oranın gazinosuna sokalım diyor. Sarışını da,

– Bizim eve götürelim! diyor.

Götürün be. Ulan imansızlar, götürün de nereye götürürseniz götürün. Yolda kızlar Türkçe kavgaya başladılar :

– Kardeş, malebicide ayıp olur. Sen, bizim malebicileri bilmez misin?

– En iyisi otel... Terasına çıkarız. Yabancıya karşı... di mi ya...

– Canım, eve niye götürmüyoruz? Hem de herif bizim misafirperverliğimizi görür.

Baktım, kavga uzuyor. Ben gene Amerikanca,

– Bi soğuk bira olsa da hep beraber içsek... dedim.

Otelin terasına çıktık. Konuşmaya başladık.

Kumral kız,

– Siz buraya hangi sebepten geldiniz? diye sordu.

– Ben turistim, dedim. Ben, dünyanın herbiyanını dolanırım. Şimdilik de buraya geldim.

– Burasını nasıl buldunuz?

– Olursa bu kadar olsun... Hiç bi bööle güzel yer görmedim. Hele sizin kadar güzel kız biyerde yok. Ben sizin erkeklerinizi kavuklu, kadınları da çarşaflı bilirdim.

Kızlar kıkır kıkır gülüyor.

Fındıkkurdu esmer,

– Bizim evlerimizi de görün, dedi, sizin evlerinizden hiç farkı yok. Görseniz, şaşar da kalırsınız.

– Aman, dedim, evlerinizi de görmeyi o kadar isterim ki...

Anam babam, kızlar yeniden Türkçe üzerine neşriyata başlamadılar mı? Sarışını,

– Ah diyor, şu buruna bak kardeş, ne burun... Bu Amerikalıların burnu bi başka oluyor. Hiç bizimkilerin burnuna benzemiyor.

Benzemez. Arkadaşım, komşunun tavuğu komşuya kaz görünür, demezler mi? O da mı Amerikan oldu. Eskiden hiçbir karı burnumu beğenmezdi, şimdik ne oldu?

– Boynu ne kadar uzun. Bu Amerikalıların boynu uzun oluyor.

Derken arkadaşım kızlar, sen eve götüreceksin, ben götüreceğim diye çıngar çıkardılar. Türkçe bilmez göründüğümden,

– Şunu sıraya bindirin. Hepinize bir bir uğrarım... diyemiyorum.

Kızlar, birbirlerinin gözünü oyacak. Derken kura çektiler.

– Ne oluyor? dedim.

– Sizi misafir etmek için kura çekiyoruz, dediler.

Ben sarı kızın üstünde kaldım. Bakırköy’de oturuyormuş. Hep birden tirene bindik. Kızlar benimle bağıra bağıra konuşup etrafa caka yapıyorlar. Bir kelime İngilizce söyleyip basıyorlar kahkahayı...

Sarı kızın evine gittik. Kızın bi de ablası var. Anası, babası bana pervane oldular. Koyacak, oturtacak yer bulamıyorlar. Misafirler çağırıp beni gösteriyorlar... Her gelen,

– Aman, kendimizi iyice tanıtalım. Bikaç gece de bizde misafir kalsın, diyor.

Arkadaşım, sarı kız, esmer kız, beyaz kız, kumral kız... Ablası, yengesi, anası... Babası, oğlu... Amcası... Kekâh... Çaktın mı arkadaşım? Sen şimdi of puf etme. Doğru bir ecnebi gemisine tayfa yazıl, buradan cızlamı çek. Üç dört sene sonra dön... Dön de o zaman sana boş veren karıyı gör. Mıhladız görmüş iğne gibi, arkandan koşar. Bak ben mesela, bi ay dayanamadım da, yine bi gemiye atlayıp gidiyorum. Arkadaşım boş ver. Sen gel, bizim gemiye tayfa yazıl. Böyle yanıp tutuşacağına, kendi kendine nutuk çekeceğine biraz da karılar nutuk çeksin!.. Hadi arkadaşım, şerefe!..

– Şerefe...

Büyük Adamın Yeğeni

Biz dairede kardeş gibi geçiniriz. Hepimiz eski memuruz, kaç senedir birbirimizi tanırız. Öyle aramızda dedikodu filan olmaz. Herkes birbirini sever sayar. Hani akraba gibi bişey olmuşuz.

Biz tatlı tatlı geçinip giderken, günün birinde müdür, bizim kısma girdi. Yanında bir delikanlı. Doğrusu artist gibi bir oğlan. Saçlarını bir kutu briyantinle iyice macunlamış, bakınca insanın gözü kamaşıyor. Müdür biraz saygılı, biraz babacan, delikanlının omzuna elini koymuş, önce delikanlıyı içeri buyur etti, arkadan kendisi girdi. Ayağa fırladım, arkadan arkadaşlar ayağa kalktılar.

Bizim müdür çok iyi adamdır ama, çok serttir. Hiçbirimize yüz vermez. Bizim odaya da hiç gelmezdi. Bu gelişinde bir iş var. Delikanlıya bakıyorum, bişeye benzetemiyorum. Bir yüksek amir desem, hiç benzemiyor. Hoş şimdi gencecik çocuklar müfettiş oluyorlar ama, bu öylesi de değil. Müdür bunu, neden böyle koltukluyor?

Müdür, delikanlıyı benim önüme getirdi, ilkin benimle, sonra ötekilerle tanıştırdı:

– Tekin Bey...

Tanışma bittikten sonra müdür,

– Tekin Bey sizin kısımda çalışacak, dedi. Ben şimdi daire müdürüne söylerim, bir masa, koltuk göndersin.

Ben bir pot kırdım,

– Ne işte çalışacak? diye sordum.

Müdür kıpkırmızı oldu,

– Ben sonra söylerim size... dedi.

Delikanlıya döndü, boş bir sandalye göstererek,

– Siz şimdilik şöyle buyurun, oturun ben sizin için masa getirtirim, dedi.

Müdür çıktı. Hepimiz, göz kuyruğu ile Tekin Bey denen delikanlıya bakıyoruz. Bacak bacak üstüne atmış, kolunu da benim masama dayamış, cıgarasını tüttürüyor.

– Hoşgeldiniz oğlum, dedim.

– Hoşbulduk, dedi.

Arkadaşlar da delikanlıya, hoşgeldiniz, dediler. Bir zaman öyle durduk.

Delikanlı,

– Siz, burada ne yaparsınız? diye sordu.

– Biz mi? Burası üçüncü kısım. Bize gelen evrakın muamelesini yaparız.

Ne yaptığımızı anladı mı bilmem ama,

– Sıkıcı bir iş, dedi.

Amma terbiyesizlik...

– Sıkıcı mıkıcı ne yapalım, işimiz... dedim.

Biraz sonra odacı geldi.

– Müdür Bey sizi istiyor, dedi.

Hemen fırladım, önümü ilikleyip müdürün kapısını vurdum, içeri girdim.

– O gelen kim biliyor musun?

– Bilmiyorum, dedim.

– Aman ha... Dikkatli olun. Fişgittin Beyin yeğeni...

– Yaaa!..

Ağzım açık kaldı.

– Sabahleyin Fişgittin Bey telefon etti, “Size yeğenimi göndereceğim, münasip bir iş verin,” dedi. İki saat sonra da bu delikanlı geldi. “Amcam size telefon etti mi benim için?” dedi. “Etti,” dedim. Ama ben delikanlının ahvalini pek beğenmedim. “Nasıl bir iş istersiniz?” diye sordum. “Bu meseleyi amcamla görüşün,” dedi. Oğlan yüksekten konuşuyor. Neyin nesidir, bilmiyorum ki ona göre iş vereyim. Şöyle bir bakarsan, yirmisinde var yok. “Askerliğinizi yaptınız mı?” dedim. “Tabii yaptım,” dedi. Tahsilini sordum. Yüksek tahsilmiş. “Diplomanızı, askerlik belgenizi, nüfus kâğıdınızı getirin de, münasip bir iş verelim,” dedim. Öğleden sonra şıp diye istediklerimi getirdi. Şimdi ben bunu başka yere versem arkadaşlar idare edemezler, başımıza iş çıkar. Siz ne de olsa tecrübeli bir memursunuz. Aman bir sızıltıya meydan vermeden, şunu idare edin gitsin ; onun için sizin yanınıza verdim.

– Başüstüne. Ne gibi işler vereceğiz?

– Valla, bak işte sen... Ne münasip görürsen. Pek de iş vermesen iyi olur.

Dönüp bizim kısma geldim. Bir de baktım, bu Tekin Beye bir camlı masayla bir koltuk gelmiş, hayatımda öyle bir masada oturmadım. Ben bu delikanlıya ne iş vereyim, diye düşündüm, düşündüm, hani laf olsun diye dolaptan bir dosya çıkarıp,

– Tekin Bey, vakit buldukça şu dosyanın fihristini çıkarın lütfen, dedim.

– Neyi çıkacak? dedi.

– Fihristi.

– Fisti mi, fisti nedir?

Şaşırdım, suratına baktım. Fihristin ne olduğunu anlatmaya çalıştım. Ensesini kaşıdı,

– Yani bu n’olacak? dedi.

İçimden, “Fişgittin Beyin yeğeni olmasan, ben sana verilecek cevabı bilirdim. Hadi amcana dua et,” diye geçirdim.

– Lazım... dedim.

Dosyayı aldı. Parmağını tükürükleye tükürükleye sayfaları çevirdi. Biraz sonra,

– Ben gidiyorum, dedi.

Hiç sesimi çıkarmadım, çekti gitti. Ertesi gün de onbirbuçukta geldi. Biraz oturdu, gitti. O gün bir daha gelmedi. Daha ertesi gün öğleden sonra geldi. Elleri cebinde ıslık çalarak dolaşıyor, bir dışarı çıkıyor, bir içeri giriyor.

Epiy bir zaman geçti, bigün bizim arkadaşlardan Safiye Hanım,

– Bu Tekin Bey nerden mezun? diye sordu.

– Hukuk Fakültesinden, dedim.

Kadın durdu, düşündü,

– Ben size bişey söyleyeyim mi, dedi, ortaokuldan bile mezun değil bu oğlan...

Doğrusu ben de şüphe ediyordum. Çünkü doğru dürüst yazı yazmasını bile bilmiyordu.

Safiye Hanım,

– Bana öyle geliyor ki, dedi, bu, Fişgittin Beyin yeğeni filan da değil. Bizim müdürü kandırmış. Şimdi böyle şeyler çok oluyor. Gazetelerde okumuyor musunuz?

Ben de gittim, olduğu gibi müdüre söyledim.

Müdür,

– Aman, sus, dedi, ben de şüpheleniyorum. Bu kadar cahil adam görmedim. Yani Fişgittin Beyin yeğeniyim diye kandırdıysa, başım derde girer. Nasıl yapsak da öğrensek şunu?

– Siz bana o diplomayı verin, ben gider öğrenirim, dedim.

Diplomayı aldım, doğru Hukuk Fakültesine. Bir de öğrendik ki, diploma sahte.

Müdür,

– Aman biraz daha bekleyelim, muameleye koymayalım, dedi, sahiden Fişgittin Beyin yeğeniyse başımız belaya girer.

Aradan bir zaman daha geçti. Bizim kısımda bir acayip işler olmaya başladı. O zamana kadar, bizim bir topluiğnemiz bile kaybolmamışken, paralarımız, dolmakalemlerimiz çalınmaya başladı. Bu Tekin Beyin geldiği gün ille biriki şey eksiliyor. Bigün de Müştak Beyin paltosu askıdan kayboldu. Odacıyı sıkıştırdık,

– Ben biliyorum hırsızı ama, söylemem, başım derde girer, dedi. “Söylemeyiz kimseye,” diye söz verdik. O zaman odacı, herbişeyi çalan Tekin Bey, dedi. Kapıdan kaç kez gözetledim. O çalıyor.

Derken, demirbaş eşyalar da çalınmaya başladı. Bigün de daktilo makinesi yok olunca, gidip müdüre durumu anlattım.

Müdür,

– Hiç sorma, dedi, aradabir benim odama geliyor. Ne zaman gelse bişeyim eksiliyor. Geçen gün de çakmağım gitti.

Dönüp odaya geldim. Bir anlasak Fişgittin Beyin yeğeni olmadığını, canına okuyacağız. Bigün Müştak Bey,

– Bu herif askerliğini yapmış mı? dedi.

– Yapmış. Yedek üsteğmenmiş.

– Yalan... Askerliğin “A”sını bilmiyor.

Koşup müdüre söyledim.

– Ben de şüpheleniyorum. Nasıl anlasak? dedi.

– Askerlik şubesine gider, öğrenirim.

Bir de öğrendim ki, askerlik vesikası da sahte değil miymiş...

Müdüre,

– Artık bunu polise teslim edelim, dedim.

Müdür de,

– Edelim, dedi, edelim ama ya Fişgittin Beyin yeğeniyse...

Biz yine bişey yapamadık.

Yavaş yavaş bu Tekin Bey dosyayı mosyayı karıştırmaya başladı... Eskiden daireye pek seyrek gelirken, şimdi sık sık uğruyor. Arkadaşlar göz kulak oluyoruz ama,

– Oraya buraya dokunma! denmez a...

Derken bunun da kokusu çıktı. Vatandaşlardan, ben sizin işinizi çarçabuk çıkarırım diye paralar almaya başlamış.

Arkadaşlardan İrfan Bey,

– Bu herif, katiyen Fişgittin Beyin yeğeni olamaz! dedi.

– Olamaz olamaz... Olamaz ama, ya olursa...

– Olamaz, çünkü bunun adı bir kere Tekin değil.

– Ya ne?

– Doğan...

– Sahi mi?

– Vallahi... Bunun bir arkadaşını gördüm. Sinemada beraberdiler. Buna hep Doğan diyordu. Bir kere bile Tekin demedi...

Koştum müdüre, işittiklerimi anlattım.

Müdür,

– Ben de çoktanberi şüpheleniyordum. Nasıl etsek de anlasak? dedi.

– Ben anlarım.

Bir de sordum, soruşturdum, nüfus kâğıdı da sahte değil miymiş?

– Eh artık durmanın zamanı değil, hemen polise teslim edelim.

– Edelim... Edelim ama, ya Fişgittin Beyin yeğeni çıkarsa?..

Tekin’in karıştırdığı iş bu kadar değil. Seninle evleneceğim diye dairedeki kızlardan dördünü iğfal etmiş. Kızlara çok kızdım.

– Siz de hemen iğfale hazır mıydınız? Bu herif gelsin de aman bizi iğfal etsin diye mi beklerdiniz?

Kızlar şikâyet edecekler ama, ya Fişgittin Beyin yeğeniyse diye korkularından şikâyet edemiyorlar.

Kayıtta çalışan dul bir kadının da “Seninle evleneceğim” diye onikibin lirasını almış.

Hademe kadın iki gözü iki çeşme ağlar. Evleneceğim diye kandırıp onun da bin lirasını çarpmış.

Geleli altı ay olmadı, daireyi birbirine kattı. Kafeslemediği, dolandırmadığı adam yok. Bir iş için daireye gelen vatandaştan müdüre kadar, herkese bir kazık attı.

En sonunda bu belayı nasıl başımızdan atacağız diye dairedeki bütün arkadaşlar toplanıp bir kongre kurduk. Herkes şikâyetlerini söyledi. Seni memur kadrosuna aldırtacağım diye kapıcıyı 200 lira çarpmış. İki ay, otel gibi Muavin Beyin evinde kalmış. Adamın halısını, radyosunu satmış.

Şikâyet etsek, ya Fişgittin Beyin yeğeniyse diye korkuyoruz.

Arkadaşlardan biri,

– Böyle bir hergele, Fişgittin Bey gibi tanınmış bir zatın yeğeni olamaz... dedi.

– Canım olamaz olmaya... Olamaz ama, ya olursa... Zayıf da olsa bir ihtimal... Ya olursa işte o zaman yandık.

– Aramızdan bir delege seçip Fişgittin Beye gönderelim. Yeğeni olup olmadığını tahkik etsin...

Son kararımız bu. Biz bu kararı aladuralım, bir de duyduk ki Fişgittin Bey bizim daireye gelecekmiş. Hah, şimdi tamam... Herifin foyası çıkacak. Fişgittin Bey onu görünce... Tamam. Biz hertürlü hazırlığımızı yaptık. Hemen tutup polise teslim edeceğiz.

Müştak Bey,

– Yoo... Yağma yok, dedi. Suratına iki tükürük atmadan polise vermem.

Muavin Bey,

– Ben de evire çevire bir güzel döverim, dedi.

İğfal ettiği kızlardan biri, çantasında, sivri topuklu bir iskarpin taşıyor. Kafasına kafasına vuracak. Herkesin bir hazırlığı var. Arkadaşlara,

– Aman linç etmeyelim de, ne yaparsak yapalım... dedim.

Benim niyetim, yarım kiloluk bir mürekkep şişesi var, onu kafasına geçirmek. Şişe hazırda duruyor.

Fişgittin Beyin geleceğini duyarsa, o gün daireye uğramaz diye ondan saklıyoruz. Tam Fişgittin Beyin geleceği gün onun da dairede bulunması için türlü numaralar çevirdik.

En sonunda, Fişgittin Bey geldi. Tekin de bizim odada. Müdür bir yolunu bulup Fişgittin Beyi bizim odaya sokacak. Bütün memurlarda bir heyecan. Herkes hazırlığını tamamlamış. Kahveci ocakta bir teneke su kaynatıyor, kaynar suyu Tekin’in kafasına geçirecek. Hatta emniyet müdürlüğüne söyledik, üç de sivil polis geldi, bekliyor. Hemen yakalayıp götürecekler.

Derken Fişgittin Bey bizim odaya girdi. Arkasında müdür, muavin...

Bizim dairede bütün çalışanlar da kapının arkasına yığılmış bekleşiyor. Kiminin elinde sopa, kimisinin elinde süpürge...

Fişgittin Bey içeri girer girmez, bu Tekin olacak edepsiz, yerinden fırlamasıyla koştu, şap diye Fişgittin Beyin elini öptü. Fişgittin Bey şaşırdı, o şaşkınlıkla,

– Berhudar ol oğlum, dedi.

Tekin,

– Yengem nasıl, iyi mi? diye sordu.

Fişgittin Bey,

– İyiler hamdolsun, dedi.

– Kaç kere yengem, “Tekin eve gel, Tekin eve gel,” dedi, bitürlü vakit bulup gelemedim. Yengeme çok mahcup oldum. Beni buraya yerleştirdiğinizdenberi hiç vakit bulamıyorum, dedi.

Fişgittin Bey, bir müdüre baktı, bir Tekin’e baktı,

– Nasıl Tekin’den memnun musunuz? diye müdüre sordu.

Müdür,

– Çok memnunum efendim, dedi

– Şefi kimdir?

Müdür beni gösterdi. Fişgittin Bey bana sordu:

– Nasıl, iyi çalışıyor mu Tekin?

– Çok iyi çalışıyor.

– Oh oh...

Dışarı çıktılar. Çıkarlarken Tekin bir daha Fişgittin Beyin elini, sarılıp öptü.

Biz öyle kalakaldık. İki ay sonra da bu Tekin terfi etti. Geçen gün, üçyüz lira verirsem, bana doktordan bir aylık istirahat raporu alacağını söyledi. Vereyim mi, vermeyeyim mi diye düşünüyorum.

Koltuğunda Rahat Oturamayan Adama Mektup

Sayın Bay,

Görünüşü rahat, geniş, sağlam, pahalı, çok güzel bir koltuğunuz var. Ama neden siz koltuğun içinde rahat değilsiniz? Üstelik, yumuşak, geniş koltuğunuzun önündeki o koca masaya dirseklerinizi de dayayınca, koltuğunuzda rahat rahat oturmanız gerekir. Oysa siz oturduğunuz koltukta tedirginsiniz. İğneli fıçıya düşmüş gibi hep kıpır kıpır kıpırdayıp duruyorsunuz. Nedir bu tedirginliğiniz? Sanki haşarı öğrenciler koltuğunuzun oturak yerine, uçları yukarı gelen raptiyeler koymuşlar da, siz de oturunca altınıza batmış gibi... Hayır, hayır, öyle de değil, o geniş, o rahat görünüşlü, o güzel koltukta, ha düştünüz, ha düşecekmişsiniz gibi sallantıdasınız. Elindeki denge sırığının bir ucunda su dolu bir kova, öbür ucunda taş dolu sepet asılı bir ip cambazı bile, havada gerili ipin üzerinde, sizin o koltukta oturduğunuzdan çok daha rahat duruyor. O cambazın ip üstünde yürümesi, sizin koltukta oturmanızdan çok daha dengeli. Sanki altınızda o koltuk canlanıp huylu bir katır olmuş da, siz de yaşamınızda ilk olarak, tırnaklarınızı da geçirerek koltuğunuzun dayanak yerlerine, düşmemek için, sanki katırın yelesine yapışır gibi sıkıca yapışmışsınız. Sizi o koltukta öyle ha düştü, ha düşecek durumda gördükçe, biz de yüreğimiz ağzımızda, korkular geçiriyoruz. Bu yürek çarpıntılarından kurtulmamız için en iyisi, sizin o tedirgin durumunuza, tehlikeli görüntünüze sırtımızı çevirip bakmamak. Ama elde mi? Bir insan, oturak yerine dikenler yada iğneler batmış gibi koltuğunda acılar çekerek kıvranırken, ha düştü ha düşecek diye korkudan soğuk terler dökerken, böyle birine kim arkasını dönebilir?

Altınızdaki koltuk geniş. Önünüzdeki masa büyük. Hele odanız sımsıcak, koskocaman. Peki, nedir derdiniz? Nedir bu tedirginliğiniz? Düşseniz bile, yere yumuşak halı serili olduğundan biyeriniz de acımaz. Ne oluyor size böyle? Sanki çok derin bir uçuruma yuvarlanıp paramparça olacakmışsınız gibi, siz öyle yuvalarından fırlamış fincan fincan gözlerle korkular içinde çırpındıkça, biz de gerçekten büyük bir tehlike içinde olduğunuzu sanarak size acıyoruz.

Ay yapmayın, ne olur... Bir o yana, bir bu yana, bir sağa, bir sola yalpalayıp durmayın... Oturun şu koltuğa! İyice yerleşin!

Oturduğunuz o koltukta rahat ettirebilmek için ne yapmalıyız, bilmem ki... Sizi koltuğunuzda ha düştü, ha düşecek korkuları içinde gördüğümdenberi düşündüğüm işte bu: Koltukta oturan bir insan neden yuvarlanır?

Hah, bakınız, düşünürken düşünürken, şimdi birdenbire eskiden tanığı olduğum bir olayı hatırladım. Belki sizin koltuktan düşmemenize yarar diye, anlatayım.

Çok yıllar oldu. Bir yaz gecesi, bir açık hava gazinosuna gitmiştim. Çok zengin programı olan gazino o gece çok kalabalıktı. Orkestra çalıyor, şarkılar söyleniyor, artistler türlü gösteriler yapıyorlardı. Birara gazino bahçesinin ortasındaki pistte bir akrobat, iki sandalyenin üstüne çıkarak, zor cambazlık numaraları yapmaya başladı. O sırada seyircilerden bir sarhoş müşteri boyuna konuşuyor, cambaza laf atıyor, yöresindekileri tedirgin ediyordu. Bir yabancı dilde konuştuğundan sarhoşun ne dediğini anlayamıyorduk ama, davranışlarından ortaya çıkıp cambazlık etmek istediği belli oluyordu. Laf atmakla yetinmedi, saldırıya da geçti. Cambazın numaralarını beğenmemişti. Kendisinin cambazdan çok daha iyi numaralar yapabileceğini göstermek istiyordu. Sarhoş müşterinin sululuğu yüzünden gazinoda soğuk bir hava esmişti.

Lüks bir gazinoydu. Müşteriler de seçkin kişilerdi. İşte buyüzden garsonlar, o sulu sarhoşu kolundan tutup dışarı atmıyorlardı. Bir adam – gazinonun müdürü olacak – ortaya çıktı, esprili bir konuşmayla, yabancı sarhoşu yatıştırmak için istediğini yapmasına seyircilerin izin vermelerini diledi. Bunun üzerine iki ayağının üzerinde bile zor duran sarhoş, masalara sandalyelere çarpa çarpa piste geldi. Ağzının kenarında bir cıgara, ortadaki masaya çıkmaya çalıştı. Ama bitürlü masanın üstüne çıkamıyordu. Sarhoşun sallanıp yalpalayıp durması, seyircileri eğlendiriyordu. Bir alay konusu bulan müşteriler sarhoşu alkışlamaya başladılar. Bundan büsbütün yüreklenen sarhoş, dört sandalye alıp masanın üstüne koydu. Tam bir sarhoş sarsaklığıyla önce masanın, sonra da masanın üstündeki sandalyelerin üstüne çıktı, oturdu, cıgarasını tüttürdü. Sarhoşun hiç beklenmeyen bu başarısını seyirciler daha çok alkışladılar. İyi işte, başardı, artık yatışsa da yerine gitse ya... Sarhoş hiç yatışır mı! İndi aşağıya. Kollarına üç sandalye taktı. O üç sandalyeyle, masa üstündeki dört sandalyeye tırmanmaya çalıştı. Nasıl bir korkulu görüntüydü, anlatılır gibi değil... Yukarı çıktı. İkidebir ayağı tökezliyordu. Ha düştü, ha düşecek... Gazinodaki kadınlar korkudan çığlıklar atıyorlardı. Bikaç kez, sarhoşun tepe üstü yere çakılmasına kıl payı kalmıştı. Tam düşecekken sandalyelerden birinin ayağına, arkasına, biyerine tutunup dengesini buluyor, düşmekten kurtuluyordu. Yukarı tırmanıp çıkması kadar inmesi de bizler için heyecanlı oluyordu. Neyse indi... Artık bu tehlikeli numarasını bitirdi diye hepimiz alkışladık... Siz misiniz alkışlayan... Kollarına iki sandalye takmış, geldi. Yine ağzının kenarında cıgara, iki kolunda birer sandalye tırmanmaya başladı. Önce masaya, sonra masanın üstündeki dört sandalyenin üstüne, sonra onun üstünde duran üç sandalyenin üstüne, kolundaki iki sandalyeyi yerleştirip en üste çıktı, oturdu. Ama bütün bunlar, anlatıldığı kadar kolay, çabuk olmuyordu. Sarhoş, altı yedi metre yükseklikteydi. Her sendeleyişinde kadınlar çığlık çığlığa bağrışıyorlardı.

Sarhoş, sandalyeye oturdu. Nerdeyse dudağını yakacak kadar içilmiş olan cıgara izmaritini yere attı. Cebinden cıgara paketini çıkardı. Ağzının kenarına cıgarasını yerleştirdi. Cıgarasını çakmağıyla yaktı. Bütün bunları yaparken bikaç kez düşme tehlikesi geçirdi, hepimizi korkuttu. Cıgarasından bikaç soluk aldıktan sonra inmeye başladı. İnmesi bir zorluk, çıkması bir başka zorluk... Azkaldı yuvarlanacaktı. Neyse indi. Oh kurtulduk demeye kalmadı ; koluna bir sandalye daha takıp yeniden tırmanmaya davrandı. Bu kez, engel olunması için bağırıp çağıranlar oldu. Ama kimse sarhoşu tutamadı. O kolunda sandalyeyle bu kez bir maymun çevikliğiyle birden tırmanıp ta en üste çıktı, kolundaki sandalyeyi, altındakilerin üstüne yerleştirip üstüne oturdu, cıgarasını tüttürdü. Sonra ayağa kalktı. Bir ayağını havaya kaldırıp tek ayağının üstünde durdu. Ama yine sallanıyordu. Öyle ki, onun düşüşünü görmemek için kadın seyircilerden elleriyle yüzlerini kapatanlar vardı.

İşte o sırada... Hiç olacak şey değil. Sarhoş, iki elini sandalyenin arkalığına koyup ayaklarını havaya kaldırdı. Sandalyenin arkalığını tutmuş iki eli üstünde amuda kalkmıştı. O durumda bile fırtınada bir dal gibi sallanıyor, ama düşmüyordu. Üstelik, cıgara da hâlâ ağzının kenarındaydı.

Ancak o zaman, bir sarhoş müşteriyi değil, büyük bir cambazı seyrettiğimizi anlayabildik.

Sayın Bay! Sizin büyük ve ılık bir salonda, önünüzdeki kocaman masaya dirseklerinizi dayayarak oturduğunuz o rahat görünüşlü, yumuşak, geniş koltuktaki tedirginliğinizi, bitürlü rahat oturamayıp kıvır kıvır kıvranmanızı, sanki derin bir uçuruma düşecekmişsiniz gibi korkular çektiğinizi görünce, yıllar önce bir gazinoda seyrettiğim, kendisine sarhoş müşteri süsü vermiş olan o usta cambazı hatırladım.

O cambaz, masada üst üste duran dört katlı sandalyelerin üstüne tırmanıyor, en tepedeki sandalyenin arkalığına tutunup amuda kalkıyor, yine düşmüyor da, siz neden geniş, sağlam koltuğunuzun içinde bitürlü rahat oturamıyorsunuz? “O cambaz da ondan...” diyeceksiniz. Sizin neyiniz eksik o cambazdan, demeyeceğim. Evet, o cambaz olduğu için de altı yedi metre yükseklikteki sandalyenin üstünde amuda kalkıyor. Size, koltuğunuzun üstünde amuda kalkın diyen yok, koltuğunuzda rahat rahat oturun, altınıza dikenler batmış gibi kıpırdayıp durmayın yeter diyoruz. Cambaz o denli yüksekte amuda kalkıp düşmüyor da, siz neden geniş koltukta otururken düşme korkuları çekiyorsunuz? Bunu anlamak için cambazın neden düşmediğini bilmemiz gerekir. O cambaz düşmez bayım. Çünkü, üstünde amuda kalktığı bütün sandalyeler dengede duruyor. Cambazla, altındaki sandalyelerin ağırlıkları, sandalyelerin hem sağ, hem sol ayaklarına dengeli olarak dağılmış. Oysa hem sizin, hem üzerinde oturduğunuz koltuğun dengesi bozulmuş. Lütfen başınızı birazcık eğip üzerinde oturduğunuz koltuğun ayaklarına bir baksanıza! Gördünüz mü koltuğun biyanındaki ayakları var, öbür yanındaki ayakları yok. Nasıl? Düşersiniz bayım, düşersiniz, elbet düşersiniz. Sizin o geniş koltuğa yerleştirdiğiniz poponuz ne denli büyük olursa olsun, doğa yasalarına, toplum yasalarına karşı koyacak güçte değildir. Düşersiniz Sayın Bay! Hem de düşeceksiniz! Hiç olmazsa, neden düşeceğinizi, düşünce de neden düştüğünüzü anlamış olsaydınız... Sizden öncekiler de patır patır düştüler, ama ne yazık ki, neden düştüklerini bitürlü anlayamadılar. Siz de onlar gibi düşüvereceksiniz. Yuvarlanarak düşeceksiniz!

Bendegörsün Asım Bey

Bir ilçede, genç bir memur olarak ilk göreve başladığım dairenin müdürü, Asım Bey adında, babacan, iyi yürekli, güleç yüzlü, dünyaya boş vermiş, çok görmüş geçirmiş görünüşlü yaşlıca biriydi. Memurların kimisi ona, yüzüne karşı, beyefendi der, kimisi de Asım Bey derdi, ama hepsi de arkasından, “Bendegörsün Asım Bey,” diye ondan söz ediyordu. Bendegörsün lakabına kızıp kızmadığını bilmiyordum.

İlçelerdeki memurlar arasında, büyük kentlerde olduğu kadar üstlük, astlık ayrımı çok değildir. Küçük yerlerde herkes birbirini daha yakından tanıdığından üstler, astlarına tepeden bakıp pek öyle kasılmazlar.

Genellikle cumartesi geceleri, yarı kumarhane, yarı meyhane olan Şehir Kulübüne gidiyorduk. Bir akşam Şehir Kulübündeydik. İçki sofrasında, bizim kısmın şefiyle iki de eski memur vardı. Söz Bendegörsün Asım Beyden açılınca, şefe, neden bizim müdüre Bendegörsün denildiğini sordum. Bilmem gereken, herkesin bildiği bişeyi bilmiyormuşum gibi, sofradakiler benim soruma şaştılar.

Şef,

– Onu sen Asım Beyin kendi ağzından dinlemelisin... dedi.

Memur arkadaşlardan biri de,

– O olayı kimse onun kadar tatlı anlatamaz... dedi.

Asım Beyin bir büyük kentte çok önemli bir görevi varken, o kentte durmak istemeyip kendi isteğiyle bu küçük, kıyı ilçedeki bir küçük dairenin müdürlüğüne geldiğini anlatıp o konuyu kapadılar.

İlk memurluğum olan o dairedeki görevime başlayalı bir yıl oluyordu. Bir kızla evlenmek üzereydim. Kızın ailesi nişanı, nikâhı, düğünü hep birarada yapmak istiyordu. Oralarda bir kızla bir erkeğin arkadaşlığı çok kınandığından, ben evleneceğim kızla arkadaşlık edememiş, onu yakından tanıyamamıştım.

Bigün dairede bir yazıyı imzalatmak için müdürün odasındaydım. Bendegörsün Asım Bey, masasına koyduğum kâğıttan başını kaldırmadan,

– Evleniyormuşsunuz diye duydum, öyle mi? dedi.

Ben bir küçük memurdum. Müdürle de o kadar az karşılaşıyorduk ki, böyleyken benim evleneceğimi duymuş olmasına, benimle ilgilenmesine şaştım.

– Daha kesin değil Müdür Bey, ama düşünüyorum... dedim.

Gözlük camlarının üstünden bana bakarak,

– Kız kimin nesi? diye sordu.

– Tanımazsınız efendim, dedim, buralı bir ailenin kızı.

Gözlüğünü çıkardı. Önce bir, “Yaaa...” dedikten sonra ekledi:

– Bu akşam vaktin varsa yemeği birlikte yiyelim.

İltifatına teşekkür ettim,

– Emredersiniz, dedim.

– Rica ederim, dedi, akşam Şehir Kulübünde buluşalım.

Akşam Şehir Kulübünde buluştuk. Kalabalıktan uzak, salonun köşesinde bir masa seçti.

– Rakı içeriz, değil mi? dedi.

– Evet, dedim.

Bendegörsün Asım Beyi tanıyan garson mezelerle donattı. İçmeye başladık.

Asım Bey,

– Uzaktan seni izliyorum, iyi bir delikanlıya benziyorsun, dedi. Dilimin döndüğünce, iltifatına layık olmaya çalıştığımı söyledim. Bana neden Bendegörsün Asım Bey dediklerini biliyorsun, değil mi? diye sordu.

– Bilmiyorum, dedim.

– Gerçekten bilmiyor musun, yoksa alınmayayım diye bilmezden mi geliyorsun?

– Gerçekten bilmiyorum efendim.

– Öyleyse anlatayım da dinle... Ama önce sen anlat. Evleneceğin kız nasıl bişey?

Cevabı verilmeyecek bir soruydu bu. Ben susunca,

– Oldukça sıkıntı çeken bir ailenin kızıymış? dedi.

– Evet, dedim, ben küçük bir memurum...

Sözümü kesip,

– Gözü yükseklerde olmasın diye düşündün, dedi.

– Evet, dedim.

– Sende olanla yetinsin, dedin.

– Evet efendim.

– Gözü açılmamış olsun, dedin.

– Evet efendim.

Bikaç kez pek şaşmış gibi, “Allah Allah...” dedikten sonra,

– Tıpkı bir zamanlar benim düşündüğüm gibi... Yalnız aramızda bir fark var: Ben oldukça geç evlenmiştim, sen erken davranıyorsun. Çok iyi... dedi.

Boşalan kadehlerimizi doldurdu.

– Hadi bakalım, mutluluğunuz için. Bak, şimdi sana vereceğim öğüt, kulağına küpe olsun. Alacağın kız, babasının evinde hangi cins, kaç paralık çorap giyiyorsa, babasının evinden senin evine nasıl bir çorapla gelmişse, sen de ona öyle çorap al. Sakın değiştirme. Aman bende görsün, memnun olsun diye sakın daha iyisini, daha pahalısını alma... Sonra benim gibi yanarsın.

Ne demek istediğini anlamamıştım ama, müdürün karşısındaki küçük memur alışkanlığıyla,

– Başüstüne efendim, dedim.

– Biliyorum, sen şimdi içinden, “Ne münasebet!” dersin. “Ne diye karıma daha iyi çorap almayayım,” dersin. Sakın haaa, alma! Bir çorap deyip geçme oğlum, herşey çoraptan başlıyor çünkü. Çorap derken iskarpin, iskarpin derken eşarp... Eşarp derken bluz... Bir de bakıyorsun karı elden gitmiş. Yaaa! Ben de küçük bir memurdum, böyle senin gibi, gencecik... Ama ben, dar gelirli aylığımla kendime güvenip de evlenmedim, karımı mutlu edemem diye yıllarca bekâr kaldım. Eh, yıllar geçti aradan, yükseldim, aylığım arttı. Bir de küçük apartman dairesi satın aldım, kendime göre döşedim. Yaşım da oldu otuz sekiz. Sıra geldi evlenmeye... O zamana kadar bilmezdim, meğer evlenmek için koca bekleyen o kadar çok kız, kadın varmış ki... Şaştım kaldım. Her yaşta, her başta, her boyda, her huyda... Kimisi liseyi bitirmiş, kimisi üniversiteyi... İstersen okumamış yada az okumuş ev kızı al. Sarışını, esmeri, beyazı, kumralı... Şişmanı, zayıfı, balıketlisi, tombulu, tombulcası... İçlerinde zengini de, zenginceleri de vardı. Hatta birinin sekiz daireli bir apartmanı bile vardı. Neyse uzatmayalım... Hele doldur kadehlerimizi... Mutluluğun için! İnsan bir konuyla ilgilenmeyince, o konuyla ilgilenenleri bilemiyor. Ben de bu kadar çok kızın evlenmek için beklediğini, ancak evlenmeye karar verdiğim zaman anlayıp şaştım. O zamanki kafamla şöyle düşündüm: Öyle bir kız alayım ki, yoksulca olsun, bende olanla yetinsin, gözü yükseklerde olmasın, herşeyi bende bulsun, bende görsün, gözü açılmamış olsun... Böylesini bulursam, gözü dışarda olmaz, bana bağlı olur diye düşündüm. Benimle evlenmeye istekli onca kız içinden arayıp tarayıp Sabiha adında, böyle birini seçtim. Yaşı yirmibir. Ortaokulu bitirebilmiş. Öyle albenili, çarpıcı güzel değil, ama çirkin de sayılmaz, yüzüne bakılır, akça pakça... Biz bununla evlendik. Çeyiz meyiz de getirmedi. Buna daha çok sevindim. “Sana şunu alayım Sabiha,” diyorum. “Benim herşeyim var,” diyor. “Yahu etme Sabiha, bak, bunu alayım sana...” “İstemem,” diyor. Bir mendil, bir çorap bile aldırmıyor. “Benim öyle giyimde kuşamda gözüm yoktur ; insanlık giyimle kuşamla değil,” diyor... İşte kadın diye ben böylesine derim. Ben artık mutluluktan uçacağım. Sabiha öyle ruj, rimel bilmez. Ojeymiş, losyonmuş, pudraymış, onları da bilmez. Böyle bişey almaya kalksam, “Neden erkekler kendileri boyanıp süslenmiyor da, kadınlar makyaj yapıyor ; demek, erkekler kadınları süslü bebek olarak görmek istiyor,” diye öyle akıllı akıllı konuşuyor ki, şaşar kalırsın... Hele incik boncuktan, küpeden kolyeden, yüzükten bilezikten hiç hoşlanmaz. “Ben yamyam mıyım?” der, küpe filan takmaz. Öyle pek okumamış ama, okumuş yazmışlara taş çıkartır, sağduyusu var. Evet bunca yıl bekâr bekledim, bekledim, ama en sonunda işte turnayı gözünden vurdum.

Altı ay kadar böyle geçti. Bigün onunla sokaktayız. Hiç olmazsa karıma bir çorap olsun alayım, şöyle iyi, pahalı, incecik bir çorap olsun dedim. Yine istemem diye tutturdu. “Benim iki çift çorabım var,” diyor. Yahu iki çift çorap da çorap var mı sayılır. Benim bile, erkekken, sekiz on çift çorabım var... Sabiha’nın ayağındaki çorap da, en ucuzundan, kalın, koyu renk bişey... “Şu çoraptan alayım sana...” Neyse, ben buna en pahalısından, incecik, ten rengi iki çift çorap aldım. Almamı istemedi ama, bir görsen, aldım diye de teşekkür teşekkür üstüne... Eh, o sevindi diye ben de daha çok sevindim. Gelgelelim, aradan bir ay geçti, iki ay geçti, yeni aldığım çorapları bitürlü giymiyor. Sanki atla deve almışım gibi, “Yeni aldığım çorapları giy!” de diyemiyorum. Kendi kendime, herhalde böyle çoraba alışmamıştır da ondan, diyorum. Sonunda bigün,

– Neden yeni çoraplarını giymiyorsun Sabiha? dedim.

– Giyeceğim, giyeceğim ama... dedi, sözün sonunu getirmedi.

Ben üsteleyince söyledi. İki çift ayakkabısı varmış, biri hergünlükmüş, öbürü yabanlıkmış. Ama ikisi de iyi değilmiş. Yeni aldığım o incecik, ten rengi çorapla o eski ayakkabılar giyilemezmiş, uygun düşmezmiş.

– Öyle söylesene Sabiha’cığım, hemen çorabına uyan bir ayakkabı alalım.

İstemez falan diye mırın kırın etti ama, hemen o gün götürüp kadın ayakkabıcılarının en büyüğünden Sabiha’ya en pahalı olan bir çift iskarpin aldım. Bir tanıdığımıza ziyarete gideceğimiz bigün, bitek gün. İşte o iskarpinle yeni çorabı giydi, bir daha giymedi. Nedenini sordum, utana sıkıla,

– Elbiselerim, yeni ayakkabımla çorabıma uymuyor da ondan... dedi.

Haa, anlaşıldı.

– Elbet, hakkın var Sabiha’cığım.

Hemen o gün buna en iyisinden hazır bir takım elbise aldım, ayrıca bir elbiselik de çok güzel bir kumaş... Kumaşı da terziye verdik.

Elbise yeni, iskarpin yeni, çorap yeni... Benim Sabiha bir oldu, bir oldu. Ama yine herzaman yenilerini giymiyor. Nedenmiş?

– Herşeyin yaraşığı var şekerim, dedi, bu eski bluzla olmuyor ki...

Doğru. Sabiha’ya biriki de bluz aldık. Bu kez,

– Eşarp, dedi, bu güzel takımıma uyan eşarp olmalı ki...

– İstediğin eşarp olsun Sabiha...

Eşarpları da alınca, artık herşey tamam ya ; Sabiha’da bir can sıkıntısı, bir can sıkıntısı...

– Neyin var Sabiha’cığım?

– Vallahi söylemeye utanıyorum şekerim. Ben istemeden sen bana herşeyi aldın... Yalnız... Nasıl söyleyeyim, bilmem ki... Dışı seni, içi beni yakar derler ya, işte ben öyle oldum. İç çamaşırlarım, üstümdekilere hiç uymuyor.

– Üzüntün bundan mıydı Sabiha’cığım... Hay Allah, söylesene canım...

Bunca kadının kızın içinde ben neden Sabiha’yı seçip de aldım ; herşeyi bende görsün, gözü başkalarında olmasın diye...

Hemen o gün işten çıkınca, Sabiha’cığımla doğru mağazalara... Belki bilirsin, belki bilmezsin ; kadın iç çamaşırı deyip de geçme haaa... Sabahlığı varmış, geceliği varmış, kombinezonu, külotu, şusu busu, korsesi, sutyeni... Allah Allah... Yahu, bu benim Sabiha eskiden sutyen kullanmazdı. Ama şimdi o elbisenin, o çamaşırın içinde göğüsleri sutyensiz durmaz, hakkı var... Bunları almakla iş bitmiyor elbet. Çünkü aldığın eskiyor. Haydi yenisini alıyoruz. Yenisini almakla iş bitiyor mu? Modası geçiyor. Haydi yeni moda olanını alıyoruz. Öyle ya, ben bu Sabiha’yı neden kendime eş diye seçtim, onca kızın, kadının içinden? Bende görsün diye... Elbet alacağım.

Bir akşam Sabiha,

– Benim bişey istediğim yok şekerim, hep sen istiyorsun diye giyinip kuşanıyorum, ama bu saçlarım, giyinip kuşanmama uymuyor... deyince şaşırıp kaldım.

Yahu, kadına saç alacak değiliz ya...

– Peki ne olacak Sabiha?

– Her kadın berbere gidiyor... dedi. Benim Sabiha, kadın berberine gitmeye de başladı. Ama doğrusu, beni de çok düşünüyor. Sık sık, ben öyle her kadın gibi, iki üç günde bir berbere gitmiyorum ki... Haftada on günde bir... diyor.

Herşeyin yaraşığı değil mi? Bunca giyim kuşam, eh elbet oje de ister, ruj da ister, derken rimel de, pudra da, şu da, bu da... Ne dedik biz baştan ; kadın bende görsün dedik...

Gel zaman git zaman, Sabiha’yı bir kara kara düşüncedir aldı.

– Nedir Sabiha’cığım, senin bir derdin var?

Sabiha,

– Şekerim, dedi, biliyorsun ki, ben senden bişey istememiştim. Sen bana herşeyi zorlayarak aldın. Doğru, Sabiha’nın daha başta çorap morap istediği yoktu benden, ben zorlaya zorlaya aldım. Eksik olma bana herşeyi aldın...

– Peki, şimdi neyin eksik Sabiha’cığım?

– Çok şükür bişeyim eksik değil ama, şu benim giyinip kuşanmama bak, bir de evimizin eski püskü eşyasına bak... Bu giyim kuşamla, bu eski eşya arasında oturmak hiç uygun düşmüyor.

Siz söyleyin haklı değil mi? Hadi içelim efendim... Mutluluğunuza!.. Evin eşyasını yenilemek kolay iş değil. Ama ne yapacaksın, Sabiha her ne görecekse bende görecek... Önce koltuk takımını değiştirdik. Onları değiştirince, onlara uygun perde almak gerekti. Koltuklarla perdeler, eski yemek masasına uymadı, ister istemez, onlara uygun düşsün diye yeni bir yemek takımı aldık. Yemek takımıyla iş bitiyor mu? İşte böyle evin bütün eşyasını değiştirdik.

– Şekerim, bu eşyanın bir eksiği var...

– Nedir?

– Televizyon da ister, yoksa eksik kalıyor. Vallahi ben istemiyorum ama, uygunu bu...

Babasının evinde radyo bile olmayan Sabiha, haklı olarak, evin eşyası eksik kalmasın diye televizyon istiyordu. Eh, bir kadın nerde görür ; kocasının evinde... Televizyonu da aldım... Aradan uzun zaman geçmedi, Sabiha’cığım yine üzgün... Nedir, neyin var? Efendim, kadın haklı... Diyor ki, giyimi kuşamı, eşyası, herşeyi yerinde... İyi ama, güzelim eşya, bu giyim kuşamlı kadın, bu kıyı mahalledeki bu eski, bu küçük eve hiç yaraşıyor mu? Herşeyin bir yaraşığı var... Yoksa onun bişey istediği yok, ama yeni, güzel eşya, kendine uygun ev istiyor.

Daha iyi bir semtte pahalı bir apartman dairesine eşyalarımız uygun düşmedi. Herşeyin bir yaraşığı var... Eskilerini satıp yeni eşya aldık. Eşyayı, oturduğumuz eve uygun alamamışız. Giderimiz arttıkça, geçim zorluğu da başladı. İyi ki, terfi ediyorum da aylığım yükseliyor. Eskiden biriktirdiğim parayla yeni aldığımız eşyamıza uygun iyi bir apartman dairesi satın aldık. Herşeyi bende görsün istediğimden, elbet apartman tapusunu Sabiha’nın üstüne yaptım.

Sabiha’da yine bir surat, bir surat... Sabiha mı dedim, aman efendim, herşeyin bir yaraşığı, bir uygunu var, öyle değil mi? Bu giyim kuşam, bu süs püs, bu eşya, bu ev... Herşey değişir de Sabiha’nın adı değişmez mi? Benim Sabiha, oldu Sabiş... Sabiş aşağı, Sabiş yukarı...

– Sabiş, yine ne üzüntün var canım?

Sabiş’in bişey istediği yokmuş ama, onaltı daireli bu apartmanda oturanların bizden başka hepsinin özel arabaları varmış. Neden? Böyle biyerde oturmanın da bir yaraşığı, bir gereği, bir uygunu varmış... Araba olmayınca ev de, eşya da, giyim kuşam da eksik kalırmış.

Haklı olmasına haklı, ama ben artık dayanamadım,

– Ulan Sabiş, suç senin değil benim! diye bağırdım, hani sana o ilk çorabı almıştım ya, hani o ince, pahalı çorabı... Hay ellerim kırılsaydı da alamaz olaydım... Ulan, o fitilli kara kalın çoraplar senin neyine yetmezdi? Senin dünyadan haberin mi vardı?

Neye yarar, iş işten geçmiş artık... Bikez o güzel, ten rengi, ince çorabı almışım. Çoraba uygun ayakkabı, ayakkabıya uygun entari, entariye uygun manto... Derken derken, özel arabaya kadar geldik. Hadi içelim efendim... Sağlığınıza! Sizin de... Derken... Eh, biz bu Sabiha’yı, yani uygun yeni adıyla Sabiş’i, neden bunca kadının kızın içinden seçip aldık, herşeyi bende görsün diye... Şimdi arabayı da alacağız. Birikmiş biraz param vardı. Epiyce de borca girdim, arabayı aldım. Arabayla bitiyor mu? Özel arabaya uygun, Sabiş’e deri eldiven... Spor kılık.

Tek bende görsün, gözü başkasında olmasın diye ne isterse alıyorum, ama borç gırtlağa geldi dayandı...

Sabiş’in suratından düşen bin parça oluyor. Ne alsam, mutlu değil yine...

– Neyin var Sabiş’çiğim? diyorum.

– Herşeyin yaraşığı, herşeyin uygunu... diyor.

Peki ama, yaraşığı dediği ne? Anlayabilirsen anla...

Bira içemeyen Sabiş, herşeyin yaraşığı diyerek, oturduğumuz çevrenin yaraşığı olarak içkiye de başladı ; viski, rakı, konyak, ne olsa... Fosur fosur cıgara içiyor, hem de filtreli kaçak Amerikan cıgarası...

– İçmek istediğimden değil, diyor, ama içki içince, içkinin yaraşığı...

Derken konken, bezik, daha adlarını bilmediğim bilmem ne kumarları...

Sabiş’in suçu yok, eşeklik bende ki, kadına zorla ince, ipekli, pahalı çorabı aldım...

Herşeye razıyım, tek mutlu olsun, tek bende görsün herşeyi...

– Niye üzgünsün Sabiş’çiğim?..

– Herşeyin bir uygunu, bir yaraşığı var...

Derken oğlum... İçelim hadi. Başarılarınız için... Afiyet olsun... Bizim eve gelenler gidenler çoğalmaya başladı. Partiler veriyor Sabiş, çaylar veriyor... Ama mutlu değil.

– Sabiş’çiğim derdin ne?

– Herşeyin bir yaraşığı olmalı öyle değil mi?

Anlıyorum ne demek istediğini ama, anlamazdan geliyorum. Çünkü, Sabiş’in hayatında herşey birbirine uygun, yaraşmış, evi, eşyası, giyimi, süsü, arkadaşları, çevresi, yaşayışı, arabası... Yalnız uygun olmayan yaraşık almayan bişey var ; o da ben... Sabiş’in yaşayışına para yetiştirmek için ben eskisinden de beter olmuşum. Evimizin semtine yakışmıyorum, eve yakışmıyorum, eşyaya yakışmıyorum, komşulara, arabaya, konuklara, hepsinden önemlisi eskiden Sabiha olan Sabiş’e yakışmıyorum... Fitilli kara kalın çorabını değiştirdikten sonra, uygunu olsun, yaraşığı olsun diye değiştire değiştire, şimdi de beni değiştirecek... Yahu işe bak sen. Bende görsün, aman bende görsün derken, şu başıma gelenlere bak...

Ben istediğim kadar anlamazdan geleyim, neye yarar... Sabiş boşanma davası açtı... Eh, zorla güzellik olmaz ya, boşandık. Boşanmakla bitiyor mu? Ev onun üstüne, eşya onun, araba onun... Üstelik adım da çıktı Bendegörsün Asım Beye...

İşte böyle evlat... Ben de herşeyi bırakıp bu ilçeye geldim kendi isteğimle... Yahu, bende görsün, aman Sabiha’cığım bende görsün derken, Sabiş benden başka herkeste gördü... Hay ellerim kırılaydı da o çorabı alamaz olsaydım. Şimdi söyle bakayım, alacağın kız nasıl çorap giyiyor?

Evlenmek istediğim kızı, o da başkalarının yanında, ancak üç kez görmüştüm. Bendegörsün Asım Bey böyle sorunca, kızın karşımda oturuşu gözümün önüne geldi. Bacaklarında kalın, en ucuzundan, koyu pembe renkli çorap vardı. Ama Asım Beyin sorusuna,

– Hatırlamıyorum, dedim.

Bendegörsün Asım Bey,

– Benden sana baba öğüdü oğlum, dedi, sen sen ol, aman bende görsün diye, sakın karına pahalı, ince, güzel çoraplardan alma. Herşey o çorapla başlıyor. Hadi içelim efendim... Mutluluğumuza!.. Ya işte böyle, bende görsün, bende görsün derken... Karı benden başka herkeste gördü...

Bendegörsün Asım Bey böyle söylerken, sanki geçmişinden acı bir olayı değil de, gülünçlü bir anısını anlatır gibi, tatlı tatlı gülüyordu.

Annnn-la Be Artık

Bir Şevki Usta vardı. Usta denilince aklınıza hangi nitelikler, artamlar, üstünlükler gelirse, hepsi bu Şevki Ustada toplanmıştı. Akyürekli, iyiliksever, arkadaş canlısı, herkesin yardımına koşar, hem de işinin eri bir ustaydı. Her makinenin, her motorun dilinden anlardı. Tornacılık, tesviyecilik, elektrikçilik, kaynakçılık, demircilik, kalıpçılık, modelcilik, bu gibi bütün işlerin üstesinden gelirdi. Onun ne yaman bir usta olduğunu anlatmak için derlerdi ki, hiç tanıyıp bilmediği bir makineyi şöyle bir uzaktan çalışırken görsün, hele bir de incelesin, hemen o makinenin tıpkısını yapabilir. Bozulan radyo ve televizyondan araba motoruna, elektrikli süpürgeden gemi kazanına dek, bozulan herbişeyi onarırdı. Hastanelerden birinde bir ince aygıt bozulmuş, kimseler onaramamış, sonunda Şevki Usta onarmıştı.

Günlerden bigün Şevki Ustanın işliğine, kendi yaşıtı görünen, saçları dökülmüş, zayıf, kırtıpil kılıklı biri geldi. Tornacı olduğunu, işsiz kaldığını, Şevki Ustanın övgülerini, ününü, iyilikseverliğini duyup yardım dilemeye geldiğini bildirdi.

Bir yaşlı işçinin işsiz kalmasına gönlü elvermeyen Şevki Usta,

– Hayhay, dedi, bu işlikte üç kişi çalışıyoruz. Elbet senin gibi bir eski ustaya da yerimiz bulunur. Gel buyur ; giy şu tulumu da hemen çalışmaya başla.

Yeni gelenin adı Ahmet’ti. Şevki Usta yaşına başına bakarak, ona, Ahmet Usta diyordu. Şevki Usta oldum olasıya terbiyeli, saygılı, kimsenin gönlünü kırmayan bir adamdı.

Ahmet Usta,

– Sağol Şevki Usta! dedikten sonra, eski giysisinin üstüne, duvardaki çivide asılı duran iş tulumunu giymek için, işliğin gerisine doğru giderken bir gürültüdür koptu, şangır şungur bişeyler devrildi.

Şevki Usta,

– Ne oldu Ahmet Usta? diye sordu.

Ahmet Usta,

– Ne olduğunu anlayamadım ustacığım, langııırrt dedi, fıçı devrildi... dedi.

Gres yağı dolu koca fıçı, üstündekilerle birlikte devrilmişti.

İşe yeni aldığı ustanın moralini bozmak istemeyen Şevki Usta,

– Aldırma, önemi yok. Çıraklar kaldırır... dedi.

Ahmet Usta,

– Bilerek yapmadım, dedi.

Şevki Usta da ;

– Elbet bilerek yapmadın. Boş ver... dedi. Az sonra Şevki Usta, şalteri açın! dedi. Ahmet Usta, çıraktan önce elini şaltere uzatmasıyla bir şangırtı şungurtu kopunca, Şevki Usta, yine ne oldu yahu? diye sordu.

Ahmet Usta,

– Tam şalteri açacakken, elimi uzattım, raftaki koca çivi sandığı langııırrrt dedi, düştü ustacığım, nasıl oldu hiç anlamadım... dedi.

Şevki Usta,

– Sen zahmet etme Ahmet Usta, bırak çocuklar toplasın... dedi.

Ahmet Usta,

– Vallahi isteyerek yapmadım, dedi.

Şevki Usta,

– Elbette canım, kim isteyerek bişey devirir... Üzülme! dedi. Ahmet Usta yerden çivileri toplayan çıraklara yardım ederken, büyük bir gürültüyle tezgâh devrildi. Yavaş yavaş canı sıkılmaya başlayan Şevki Usta, ne oldu yahu? diye seslendi.

Ahmet Usta,

– Birden nasıl olduysa langııırrrt dedi devrildi tezgâh, vallahi nasıl oldu anlamadım... dedi.

Şevki Usta,

– Zarar yok Ahmet Usta, sağlık olsun... diye kazanın üzerinde durmak istemediyse de, Ahmet Usta,

– Vallahi, billahi isteyerek yapmadım... dedi.

Şevki Usta,

– Canım, elbette... dedi.

O gün akşama dek, Ahmet Usta iki kez ayaklı merdiveni, bikez tezgâhı devirdi, çivi sandığını, boya kutularını düşürdü, üzerine bastığı çay bardaklarını, bir makine parçasını kırdı. Ahmet Ustanın elini attığı yerden bir şangırtı şungurtu, adımını attığı yerden bir gürültü patırtı geliyordu. Onu tanıyanlar, Şevki Ustanın yanına aldığını duyunca,

– Haaa, şu kıçıyla dağ deviren Ahmet Usta mı? diyorlardı.

Ahmet Usta öyle bir adamdı ki, eline aldığını yere düşürüyor, yere düşürdüğünü almak için eğilirken kıçını başka bişeye çarpıp kırıyor, kıçını çekerken başını biyere çarpıyor, kıracak, çevresinde hiçbişey bulamasa, durduğu yerde ayakları birbirine dolanıp yere yıkılıyordu.

Ertesi gün, daha ertesi günler de Ahmet Usta, Şevki Ustanın işliğinde epiyce şey döktü, düşürdü, kırdı, yuvarladı. Şevki Usta, Ahmet Ustanın her kırıp döküşünden sonra, alınmasın diye,

– Sağlık olsun... İş ki gönüller kırılmasın... Kaza, mala gelsin, insana gelmesin... gibi avutucu sözler söylüyordu.

Kırıla döküle, düşe parçalana, artık işlikte kırılıp dökülecek pek bişey kalmamıştı ama, yeryüzünün en sakar adamı olan Ahmet Usta, sakarlıkta öyle becerikliydi ki, ne yapıp edip yine de devirecek, kırıp düşürecek bişey buluyor, hiçbişey bulamasa, elini, kolunu, daha olmazsa kafasını oraya buraya çarpıp yine bir gürültü patırtı çıkarıyordu. Yuvarlanmadan merdiven inip çıktığı hiç olmamıştı.

İşlikte kopan her şangırtı şungurtu, her gürültü patırtıdan sonra, gittikçe canı sıkılmaya başlayan Şevki Ustanın,

– Yine ne oldu yahu? sorusuna, Ahmet Usta hep o kalıplaşmış aynı sözü tekrarlıyordu:

– Langıııırrrt dedi yuvarlandı. Ustacığım, nasıl oldu anlayamadım.

Şevki Usta, üzülmesin diye avutucu bir söz söyleyince de,

– Vallahi isteyerek yapmadım... Billahi bilerek yapmadım... diyordu.

Şevki Ustanın ençok kızdığı da, bu, isteyerek, bilerek yapmadım, sözüydü.

Her şangırtı şungurtu, her gürültü patırtı duyuşta, Şevki Usta sinirden başını iki yanına bikaç kez sallıyor, cık cık sesler çıkarıyor, ama öyle iyi yürekli bir adamdı ki, kendisine bunca zarar veren Ahmet Ustayı bitürlü işten çıkaramadığı gibi, ona sert bir söz söylemeye de dili varmıyordu. Verdiği büyük zararı artık anlasın da, Ahmet Usta kendiliğinden çekip gitsin diye bekliyordu.

Ahmet Ustanın bu işliğe gelişinin üzerinden bir aya yakın zaman geçmişti. Büyük bir hastanenin ameliyathanesindeki çok değerli bir aygıt bozulmuştu. Bunu onarsa onarsa, ancak Şevki Usta onarabilirdi. Elektrikle işleyen o aygıtı işliğe getirmişlerdi. Şevki Usta, uzman bir hekimin bir hastayı inceden inceye muayene etmesi gibi, aygıtı uzun uzun muayene etti. Bozukluğun nerde olduğunu anladı. Evet, onarabilirdi. Bozuk aygıtı getirenler, bu habere çok sevinmişlerdi. Şevki Usta, bu onarım için her ne istese vereceklerdi. Şevki Usta da sevindi. Çünkü bu işten alacağı parayla, sakar Ahmet Ustanın kırıp döküp, düşürüp yıkıp, devirip atıp verdiği zararları kapatabilirdi. Böyleyken, Ahmet Ustaya güvenemediğinden,

– Yapamam! dedi.

– Aman ustacığım... diye yalvarıp yakardılar.

İyi ama, sakar Ahmet Usta, ya bu aygıtı devirir, bir parçasını kırarsa... Onun için Ahmet Ustaya, yalvarır bir sesle,

– Aman Ahmet Ustacığım, gözünü seveyim Ahmet Ustacığım, sakın şu aygıta yaklaşma, yakınlarında dolaşma! Uzağından, uzağından geç! Bunun biyerini bozar, biyanını kırarsak, artık ömür boyu ödeyemeyiz... dedi.

Ahmet Usta rahatlıkla,

– Olur, ustacığım, sen hiç meraklanma ustacığım... dedi.

Ahmet Ustanın verdiği bu söz üzerine, Şevki Usta da aygıtı onarmaya söz verdi. İki hafta sonra aygıtı onarıp geri verecekti. Hemen işe giriştiler. Daha aradan on dakika bile geçmemişti ki, yine bir şangırtı şungurtu koptu. Aygıtın üstünden bir bölüm yere yuvarlanmıştı. Kızgınlıktan bıyıklarını dişlerinin arasında çiğneyen Şevki Usta,

– Yine ne oldu be Ahmet Usta? diye sordu.

Ahmet Usta da herzamanki soğukkanlılığıyla,

– Yanına yaklaşma, dedin, ben de aygıtın uzağından geçerken aygıtın kordonu ayaklarıma dolandı. Ben yere düşünce o parça da langıııırrrt dedi yuvarlandı. Vallahi nasıl oldu, hiç anlamadım be ustacığım... dedi.

Sinirden tir tir titreyen Şevki Usta,

– Peki, peki... dedi.

Ahmet Usta yine herzamanki gibi,

– Vallahi, billahi bilerek, isteyerek yapmadım... dedi.

Patlamamak için kendini zor tutan Şevki Usta,

– Yok bir de isteyerek, bilerek mi yapacaktın? diye ilk olarak ona bağırdı. Demeye kalmadı, bir gürültü daha koptu. Yumruklarını dişlerinin arasında ezen Şevki Usta, ne oldu yine? diye bağırdı.

Ahmet Usta, yine herzamanki gevşekliğiyle,

– Vallahi anlamadım be ustacığım, langııırrt dedi yuvarlandı, nasıl oldu hiç anlamadım... dedi.

Şevki Usta nerdeyse başını duvarlara çarpacaktı.

– Ahmet Usta, sen otur, oturduğun yerde dur öylece... Sakın yerinden hiç kıpırdama... diye yalvardı. Nerdeyse ağlayacaktı. Aygıtın üzerinde çalışıyordu ama, aklı hep kopacak gürültüdeydi. Şimdi yine bişey şangır şungur devrilecek diye bekliyordu. Evet, çok beklemedi. Yine bir şangırtı kopmuştu. Şevki Ustanın ciğerlerinin ta derinliklerinden fışkıran bir basınç, ıslık gibi dişlerinin arasından fırladı: Yine ne oldu be Ahmet Usta?

Ahmet Usta, hiç yitirmediği herzamanki soğukkanlılığıyla, o kalıp sözünü tekrarladı:

– Langıııırrrt dedi yuvarlandı, nasıl oldu hiç anlamadım be ustacığım...

Şevki Usta, uzun süre Ahmet Ustanın yüzüne baktı, baktı, baktı... Sonra kendi başını yumruklayarak, sıktığı dişlerinin arasından,

– Annnn-la be artık Ahmet Usta, annnn-la be artık! diye bağırırken olduğu yere yığılıp kaldı.

İlle de Zengin Evin Gölgesi Olacak

Komşusunun oğlu Bilâl’in Almanya’ya işçi olarak gideceğini duyunca, Mustuva Emmi,

– Çığırın onu bana, telessin gelsin! dedi.

Mustuva Emmi, seksenini aşkındı. Köyün en yaşlısıydı. Bütün oralarda Deli Mustuva diye ünlüydü.

Bilâl soluk soluğa geldi.

– Beni çağırmışsın Mustuva Emmi, dedi.

– He ya, seni çığırdım... Alamanya’ya gidiciymişsin, he mi? dedi.

– Öyle oldu Mustuva Emmi.

– Eyi. Eyi olmasına eyi de, yaban illerde gözünü, kulağını açacaksın. Çünkü neden, oralarda anası belli, babası yüzelli insanlar çoktur. Bizim bura insanlarına benzemez onlar. Alamanya’ya giderkene sana biriki öğüt vereyim dedim. Sen benim canbirlik arkadaşımın torunusun. Senin dedenle birlikte askerden kaçtık. Biz bu köyden seferberlikte kırk kişi askere gittiydik. Altımız sağ döndük, gerimiz şehit düştü. Sağ kalan biz altımız da, beş yıl askerlikten sonra kaçtıydık. Askerlikten kaçmasaydık, biz de şehitlik şerbetini içecekmişiz, kısmetimiz yokmuş. Zati ben kısmetsizin biriyim, şehitlik şerbetini bile içemedim. Yaa, dedenle biz askerden kaçtık, geldik köye... Sonra buban öldü, ben sürünüyorum işte... Şimdi sen Alamanya’ya neden gidiyorsun?

– İşçiliğe Mustuva Emmi.

– Ulan, elbet işçiliğe. Koca Alaman içine banka açmaya gidecek değildin ya... Benim sorduğum o değil... Neden işçilik için Alamanya’ya gidiyorsun?

– E buralarda iş yok Mustuva Emmi, gidip oralarda bikaç kuruş kazanırım da...

– Hah, işte benim demem de o... Şimdi kulağını aç, beni iyi dinle. Bak oğlum Bilâl, yaban illerde zengin olmak kolaydır ; yeter ki yolunu bulasın ve yolunu bilesin. Sen benim canbirlik asker kaçaklığı arkadaşımın oğlu olduğundan, ben şimdi yaban illerde zengin olmanın yolunu göstereceğim. Öğütlerimi eyi dinle.

– Aman nedir yolu Mustuva Emmi, can kulağıyla seni dinlemekteyim.

– Aferim... Bunun yolu oğlum, yestehleyeceğin zaman, bir zengin evinin gölgesini arayıp bulacaksın. Yook, senin benim gibi bir yoksulun damının gölgesine yestehlersen, bedavadan kendi pisliğini yediğinle kalırsın... Sen ne dersen de, denenmiştir, sınanmıştır da ondan biliyorum.

– Heç anlayamadım Mustuva Emmi...

– Dur hele... Telesme! Şimdi anlatırım. Hani bizim ilde bir Yılmaz Bey var, bildin mi?

– Bilemedim Mustuva Emmi.

– Ne demek? Ulan Bilâl, Alaman içine değil, Capon içine gitsen, gene adam olamazsın. Yılmaz Beyi tanımamak olmaz. Herifin ünü dünyayı tutmuş. İlin girişindeki büyük garaç kimin. Yılmaz Beyin. İlin heykelli alanındaki böyük öteli bildin mi?

– Bildim.

– Kimin?

– Bilemedim.

– Bileceksin. O da bu Yılmaz Beyin. Peki, ildeki en büyük, aynalı sinemayı bildin mi?

– Bildim.

– O sinema kimin?

– Bilemedim.

– Bileceksin hey oğlum, o da Yılmaz Beyin. Peki ulan, ildeki koca fırını bildin mi?

– Bildim.

– Kimin o fırın?

– Bilemedim.

– Tuh sana... Bileceksin. O da Yılmaz Beyin. Anlaşıldı, senin heçbişeyi bileceğin yok. Yılmaz Beyi bilmeyen mi var? Herifin öyle mağazaları var ki, içine nah bu bizim köyü alır da, daha da iki köylük boş yeri kalır. İşte bu Yılmaz Beyin dedesi de bizim köydendi.

– Bizim köyden?

– He ya... Adı da Cinli Memet’ti. Bubanla benim çok iyi arkadaşımızdı. Bir içtiğimiz su ayrı giderdi. Bigün bana, “Deli Mustuva kardaşım,” dedi, “ben Amerika’ya gideceğim,” dedi. Bu anlattığım, Birinci Dünya Savaşından önce oluyor. “Aman Cinli Memet, Amerika nere, bura nere yahu... Oralarda n’eyleyeceksin?” dedim. “Amerika’ya gidip zengin olacağım,” dedi. Hani sen şimdi Alamanya’ya gidip nasıl para toplayacaksın, Cinli Memet de öyle... O zamanlar, Amerika denildi mi, sınırından içeri adımını attın mı, heryanı, heryeri tepeleme altın dolu bir ülke bilmekteyiz. Bize Amerika’yı öyle anlatmışlar. Altın dedimse, ham altın, külçe altın belleme ; hani yanları tırtıllı, üzerinde de ora padişahının resmi basılı, bildiğin halis altın para. Sınırından içeri adımını attın mı, altınların yanmasından, ışımasından gözlerin kamaşırmış. Artık doldur ceplerini, doldur heybeni, torbanı... Taşıyabildiğin kadar. Bu namussuz altın da ağır olduğundan taşınması zordur.

– Ağır mıdır Mustuva Emmi?

– Ben hiç taşımadım ama, başkalarını taşırken görenler, ağırdır, derler. Herneyse, doldur altınları, dön gel. Orda kalmak gerekmez. Çünkü neden dersen, orda herkes altından bıkmış da, altını görünce midesi dönüp öğürüp kusuyormuş. Herkese altından iğrençlik gelmiş. Aman dışardan gelenler olsa, alıp alıp taşısalar da, biraz yollarımız açılsa diyorlarmış. İşte bize o zamanın Amerika’sını böyle anlatırlardı.

– Kim anlatırdı Mustuva Emmi?

– Bizim bura köylerinden Amerika’ya gidenler vardı o zamanlar. Gider, dönmezlerdi. Dönmeyince, biz de burda, demek orası bir iyi yer, bir altını bol yer ki, giden dönmüyor, derdik.

– Tıpkı cennet gibi mi Mustuva Emmi?

– He ya, duvarları altın, inci olan cennetten nasıl kimse geri dönmüyorsa, işte öyle... Cehenneme gideni zaten geri bırakmazlar. Neyse... Biz bu Cinli Memet’e, gitme, etme, dedikse de dinletemedik. Kalktı gitti. Geçmiş zaman, yalan demeyeyim, aradan altı ay mı, yoksa bir yıl mı ne geçti, bu Cinli Memet döndü geldi. “Ulan Cinli Memet, altınlar nerde?” Cinli Memet, “Altın toplayamadıksa da, kâhat para aldık, zengin olduk Deli Mustuva kardaşım,” dedi. “Ulan Cinli Memet, Amerika’nın dağı, bayırı altın dolu dedikleri doğru mu?” diye sordum. Değilmiş. “Öyleyse nasıl zengin oldun Cinli Memet kardaşım?” dedim. Şöyle anlattı: “Oralarda zengin olmanın iki yolu var ; başkalarının pisliğini yemeyeceksin, yalnız kendi pisliğini yiyeceksin, bu bir... Pislik de olsa kendi pisliği olacak. İkincisi de sıkıştın da yestehleyecek biyer mi arıyorsun, bir zengin evinin gölgesi olacak, oraya yestehleyeceksin, bu da iki... Bu ikisini denk düşürdün mü, kolayından zengin oldun gitti.”

Anlattı Cinli Memet. Amerika’yı bizim buralar gibi biyer bilirmiş. Vapurdan inince, oralarda bizim hemşerilerin toplaştığı kahveyi bulup onlardan iş isterim diye düşünmüş. Bir de vapurdan inmiş ki, amanın, bir kalaba, bir kalaba... Ne ortalarda kahve var, ne görünürlerde hemşeri var... Yollarda insanlar, arabalar, kamyonlar vızır vızır... Cinli Memet’in başı dönmüş. Dil bilmez, yol bilmez, söz bilmez, iz bilmez... Bizim hemşerilerimizin bulunmadığı dünyada hiçbiyer olmaz, gide gide hemşerilerin toplaştığı kahveyi nasıl olsa bulurum diye düşmüş yollara. Bizim köylümüz çok kurnazdır. Bilâl oğlum ; bizim Cinli Memet de, gâvur içinde yolunu yitirmesin diye, biyerden bulduğu biriki kiremidi parça parça edip ceplerine doldurmuş ki, yolda giderken, duvarlara, elektrik direklerine kiremit parçalarıyla birer kırmızı çizik koysun da, dönüşünde bu işaretlere baka baka, yolunu yitirmesin. Sen şu bizim köylümüzdeki akla bak... Kırmızı kiremitle, yol boyu orasını burasını çize çize gidermiş. O kent de içine girdikçe kalabalıklaşırmış. Derken... Sen şu rezilliğe bak bre Bilâl oğlum, bizim Cinli Memet’in büyük aptesi gelmiş. Evet terslik ki, işte o kadar olur... O yana koşmuş, bu yana dönmüş, hacetini görecek uygun biyer bulamamış. İşte ben buyüzden bizim memleketi severim. Çünkü neden? Nereye gitsen, sıkışınca rahatlayacak bir yangın yeri, bir tenha arsa, bir yıkıntı, bir çukur, bir çalı dibi, bir uygun yer bulursun. Gâvur ülkesi öyle mi ya... Zavallı Cinli Memet azkala altına kaçıracakmış. İşte o zaman temelli rezillik olacak, yürüse yürüyemez, dursa duramaz. Bunun üzerine uygun biyer aramaya başlamış. Bir de bakmış ki, duvarla çevrili koskoca bahçe içinde saray gibi bir köşk mü, yoksa konak mı, işte öyle biyer... Oranın bahçesi, cennet bahçesi gibi biyermiş ; heryanı çimenler, çayırlar, çiçeklerle bezeliymiş. Dalmış içeri ki, bir kuytu yer bulsun da, boşalıp rahatlasın. Bir ulu ağacın altına kendini zor atmış. “Oh Allahıma bin şükür, bizim gibi yoksulun rahatlaması da anca böyle olur,” diyerek kalkıp uçkurunu bağlar, pantolu toplar toparlanırken, bir ses duymuş. Bir de bakmış, o saray gibi konağın penceresinden bir herif bağırıyor ; bağırmakla da kalsa iyi, tüfeğinin namlusunu bu bizim Cinli Memet’e doğrultmuş. Cinli Memet, herifin ne dediğini anlamıyor. Kaçsa, herif Cinli Memet’i ardından mıhlayacak.

Herif, tüfek elinde, pencereden bağırıp çağırırken, oralardaki başka konaklardan, köşklerden, saraylardan adamlar çıkmış, yoldan gelip geçenler yığılmış. Hep birden birbirlerine bağırarak bişeyler söylerlermiş. Ama penceredeki adamın elinde tüfek olduğundan, bitürlü Cinli Memet’in yanına varamıyorlarmış.

Bu bizim Cinli Memet’in bahçesine girdiği konak, oranın en büyük zengininin konağıymış. Her ülkenin kralı bir dene olur, bu Amerikan ülkesinin bin deneden çok kralı varmış da zenginliği de ondanmış. İşte o konağın sahibi de bir Amerikan kralıymış, hem de en böyüklerindenmiş. Güzelim bezeli, çiçekli, bakımlı, temiz bahçesinde yestehlediği için Cinli Memet’e çok kızmış. Pencereden Memet’e eliyle işaretler ederek, pisliği yemesini söylüyormuş. Eyvaaah! Şimdi ne olacak? Cinli Memet, ettiğini yemese, Amerika kralı Cinli Memet’i kurşuna dizecek! Yese, ulan yenir şey değil. Can tatlıdır Bilâl oğlum. Cinli Memet, bu işi yaparken de, dışardaki kalabalık kızmış, o penceredeki herife bağırıyormuş. Cinli Memet’in anladığına göre, herife, “Bu yaptığın insanlığa sığmaz!” gibilerden çıkışıyorlarmış. Gelgelelim, Amerikan kralı kıyıcı ki, hiç imanı yok. Orasını iyice temizletmeden Cinli Memet’i bırakmamış. Cinli Memet canını bahçeden dışarı atınca, orda toplanan kişiler bunu yakalamışlar. Bişeyler derlermiş, Cinli Memet anlamaz. Sonunda, orda bizim dilimizi bilir bir Ermeni bulmuşlar. Ermeni bizim Cinli Memet’e demiş ki:

– Senin bu kralın bahçesine yaptığın bir belediye suçudur, ama onun sana yaptırdığı ise insan haklarına aykırıdır, ağır bir suçtur. Onun için burda toplaşanlar, senin bu kralı mahkemeye vermeni istiyorlar. Kendileri sana avukat tutacaklar. Gayet yüksek tazminat davası açacaklar. Dava yürüyene dek de, sana yatacak yer gösterecekler, yiyecek parası verecekler...

Cinli Memet bir iyilik kurumunun verdiği parayla bir otele yerleşmiş. O kurum, insan haklarına aykırı davranıp kendi pisliğini yedirdi diye o Amerikan kralını mahkemeye vermiş. İnsan hakları diyerekten ayrı bir hak varmış, orda yazarmış ki, kimse kimseye zorla kendi pisliği olsa bile yediremez...

Amerikan kralı, tazminat parasını ödememek için, “Bu adam kara derilidir. Kara deriliye, insan sayılmayacağından, ne olsa yediririm,” diye kendini savunmuşsa da, Cinli Memet’in kara derili değil, koyu esmer derili olduğu ispatlanıp kral ne dese söktürememiş. Şu Amerika, nasıl bir memleket ki, anla artık, kendi kralını bile tazminat ödemeye mahkûm etmiş. Bizim Cinli Memet’e kendi yestehlediği şeyi yedi diye, bidolu para vermişler. Cinli Memet’tir bu, Amerika’nın daha başka kentlerini dolaşıp gördüğü her güzel bahçeye dalıp yestehlemiş de, ilki gibi talihi yüzüne gülüp kralın bir titizine rastlamadığından, başka bir tazminat alamamış. Sonunda, bu paralar bana yeter deyip paraları cebine, kuşağına doldurunca köye gelmiş.

İşte Bilâl oğlum, Alamanya’ya para kazanmaya giderken, bizim Yılmaz Beyin dedesi Cinli Memet’in başından geçenleri hiç unutma. Yollarda sıkışırsan sakın bizler gibi bir yoksul damının gölgesine yestehleyeyim deme, çünkü gâvur sana hem ettiğini yedirir, hem de yoksul olduğundan tazminat parası vermez. Onun için sen sen ol, yestehlemek için ille de bir zengin evinin gölgesini seç ki, herif de insan haklarını çiğnemek zorunda kalıp sana para versin...

Bilâl şöyle bir düşünüp,

– Mustuva Emmi, dedi, bunca zengin adam var, bunların hepsi de kendi ettiklerini yemediler ya...

Deli Mustafa,

– Helbet öyle, dedi, ben, bizdeki büyük zenginleri söylemiyorum, onlar başkalarının ettiklerini de yerler.

Vatan Mehmet’in Anasıdır

Bu anlatacağım, bir öyküden çok, gerçekten yaşanmış, başımdan geçmiş bir olaydır. Dikkat ettim, benimle tanışanların pekçoğunda üç özenti beliriyor. Daha doğrusu, benim hiçbir katkım, etkim, rolüm olmadan onları bu üç özentiye kendiliğinden zorlamış oluyorum. Bu üç özentiden biri solculuk. Solcu olduğum ve böyle de tanındığım için, benimle tanıştırılanlar, nedense bana kendilerini solcu olarak göstermek zorunda olduklarını duyumsuyorlar. Bu türlü insanlardan çok sıkılıyorum.

Solcu yada sağcı yada ne sağcı ne solcu yada yerine ve zamanına göre hem sağcı hem solcu, kısacası insan herneyse o olmalıdır. Hem de hiç yeri ve zamanı değilken, bana solculuk taslamanın, tereciye tere satmanın, üstelik solculuğu öğretmeye kalkmanın anlamı var mı? Örneğin bir devlet töreninde yada bir konserde yada bir holdingin yıldönümü toplantısında, hani şu erkeklerin smokin yada koyu renk giysi, kadınların da nasıl isterlerse öyle ama daha çok tuvalet giymeleri zorunlu olduğu biyerdeyiz diyelim ; yani solculuğun değil kapısından girmek, bakmasına bile izin verilmeyen biyer... Solculuk dedikse, sade suya tirit solculuk değil, son yıllarda büsbütün iflas eden dört dörtlük solculuk... Şimdi böyle biyerde, hem de durup dururken, benimle tanışır tanışmaz kendisinin de azbuçuk solcu olduğunu söyleyerek övünmenin anlamı ne?

Böyle yerlerde, ellerinde şampanya bardaklarıyla bana şöyle söyleyenleri çok duymuşumdur oracıkta tanıdıklarımdan:

“Beyefendiciğim, ben de solcu olmasına solcuyum, ama doğrusu sizin kadar değil. Ben, yüzde altmış solcuyum.”

“Sizin solculuğunuz beyefendi, benim solculuğumun yanında vızırtı kalır. Ne var ki, solculuğumu hiçbir zaman ve hiçbiyerde ve de hiçkimseye asla belli etmem. Bir Allah bilir benim solcu olduğumu, bir de ben... Ne demişler, ibadet de gizli, kabahat de... Hatta çok kişi beni koyu sağcı olarak tanır.”

Kimisi yüzde yirmi solcudur, kimisinin solculuğu yüzde seksene dek çıkar. Hoş bu solculuğun yüzdesi, borsada döviz piyasası gibidir. Bir rublenin ikibuçuk dolar ettiği zamanlar solculuğu yüzde yüze yakın olanlar çoğalır. Bir zamanlar yüksek sosyetenin içinde bile yüzde yüz solcu olmakla övünen hanımefendiler vardı. Sonraları yüz, ikiyüz ruble ancak bir dolara düşünce solculukları iyice aşağı düştü.

Dediğim biçimdeki toplantılarda, elini dostça omzuma koyup kulağıma şu gizi fısıldayanlar bile olmuştur: “Aramızda kalsın, ben de solcuyumdur aslında, ama zamanlar malum...” Oysa benim hiçkimseye solcu musun, sağcı mısın diye sorduğum olmamıştır. Bana ne? Hele yüzde kaç solcu olduğunu sormak enayiliğinde hiç bulunmam. Çünkü bu yüzdelerin, insanın yaşıyla, bulunduğu toplumsal yerle, dünyanın o günkü moda olmuş politik akımıyla, daha biçok başka nedenlerle sık sık değiştiğini biliyorum. Örneğin yirmi yaşında yüzde yüz solcu olan biri, otuzunda yüzde elli, kırkında yüzde otuz, kırkbeşinde yüzde üçbuçuk solcu ve ellisinde yüzde yüz sağcı oluvermiş. Bir simitle günü geçiren de, solculukta kimseleri beğenmezken, Allah yürü ya kulum deyip para babası olunca, hacı yeşili sağcı oluvermiş. Kimine göre bu döneklik, yaşlandıkça insanın korkaklığının artmasından, kimine göreyse yaşlandıkça aklının başına gelmesindendir. Ah, ne olurdu insanlar yetmiş yaşında doğup yedi yaşında ölselerdi.

Evet, benimle ilk tanışanlar nedense, belki de onları beğeneyim, gözümde değerleri artsın da kendilerine daha çok değer vereyim diye, kendilerini solcu olarak tanıtmak zorunda duyumsuyorlar.

Bir başka özentileri de, kendilerini iyiliksever, yardımsever gösterme özentileridir. Ben bir küçük vakıf kurmuşum ya, onlar da iyilikte aşağı kalmadıklarını kanıtlamaya çalışıyorlar. Beni yeni tanıyanların ilk sözleri genellikle şöyle olur:

“Ben de iyilik yapmayı çok severim.”

Bu dünyada iyilik yapan salt sen değilsin, ben de varım, demeye getiriyor. Bu özenti iyilik ve yardımseverler beni, yüzde bilmem kaç solcu olanlardan daha çok sinirlendiriyor. Benim bu konuda bişey söylediğim, kimseye bişey sorduğum yok... Örneğin, kaç yoksul çocuğu okuttuklarından, aydan aya kaç kapıcı çocuğuna okul harçlığı verdiklerinden başlarlar anlatmaya, sonunda bunlardan kimisinin nankör çıktığını, kimisinin de adam olup her bayram el öpmeye geldiğini söylerler. Benimle tanışanlardan iyilik yapmayan, yardım etmeyen yok gibidir.

Bizim vakfın komşularından biri gelmişti geçenlerde. Babasından kalmış ikiyüz dönümlük bir sığır çiftliği var. Önce kendi yaptığı yardımları, iyilikleri sayıp döktükten sonra babasınınkileri anlatmaya başladı.

– Benim yaptıklarım, babamın yoksullara yardımları yanında hiç kalır, dedi.

Bu sözünden belli ki, babasının ne gibi iyilikler yaptığını sormamı merakla bekliyor. Hiç oralı olmadım. Sağ elinin işaretparmağının tırnağını dudaklarının arasında emerek, soru sormamı bisüre boşuna bekledikten sonra dayanamayıp konuştu:

– Biliyorsunuz, yapılan iyilik hiçbir zaman ilan edilmez. Çünkü, günahtır. Babam da fakir fukaraya yaptığı iyilikleri, yoksullara yaptığı yardımları hiçbir zaman evde bize olsun, dışarda başkalarına olsun söylemez.

Biz dediği, bunlar dört kardeşti. Baba iyice yaşlanıp çalışamaz olunca, bütün kalıtını sağlığında oğulları arasında üleştirmiş, çiftlik de buna düşmüştü.

Yaptığı iyilikleri, yardımları kendisi söylemediğine göre kimden öğreniyorlardı? Bunu sormamı merakla beklerken yine sağ elinin işaretparmağını dişlerinin arasında emip duruyordu. Benim hiçbişey sormadığımı görünce,

– Kendisi söylemediğine göre, dedi, babamın yaptığı iyilikleri nerden bildiğimi soracaksınız.

Oysa sorduğum filan yoktu.

– Babamız yaşlı olduğundan beş yıldır çalışamıyor. Malını da bize verdi. Biz de ona aylık bağladık. Bol aylık veriyoruz, ama ay sonunda bakıyoruz, cebinde on para yok. Aylığını artırıyoruz, ne kadar artırsak yine parası yok. Rakı içmez, cıgara kullanmaz, kumar bilmez, ne yapar bu adam bunca parayı... İşte bundan anladık ki, bizden gizli olarak ona buna yardım ediyor.

Elimde olmadan gülümseyince,

– Yalnız bundan değil, dedi, bilirsiniz, insan soyu çiğ süt emmiştir, nankördür, yardımdan, iyilikten anlamaz. Nice iyilik yapsan, onca sana düşman olur. Babamı da çevremizde hiç sevmezler. Niçin sevsinler ki... Çünkü herkese iyilik yapıyor... Hele yoksullar düşmandır babama. İyiliksever olduğunu, yoksullara yardım ettiğini bundan da anlıyoruz. Yapılan iyiliğin, yardımın açıklanması günah olduğundan biz de babamın bu yardımlarını kimseye söylemiyoruz.

Bana kendilerini iyilik ve yardımsever olarak tanıtmak zorunda duyumsayanlar içinde en ilginç olanı buydu. Öyle bir iyiliksever ki, nasıl iyilikte bulunduğunu kimse bilmiyor, belki kendisi bile...

Beni yeni tanıyanların bir başka özentisi de komiklik yada soytarılık yapmak. Gülmece yazarı olduğuma göre, benim hiç durmadan güldüğümü, çevremdekileri de güldürmek için komiklikler, soytarılıklar yaptığımı, yapmam gerektiğini sananlar var. Buyüzden bana, neden hiç yüzümün gülmediğini, asık suratlı olduğumu soranlar bile olur. Ortada gülünecek bişey olmadığını söylemem boşunadır. Olmasa da, ben ortaya koymalıyımdır gülünecek bişey...

Benden daha çok solcu, benden daha çok iyiliksever olduklarını kanıtlamaya çalışanlar gibi, bir de işte bu, benden daha çok çevresindekileri güldürme özentisinde olanlar vardır. Daha el sıkışıp tanışır tanışmaz, anlattıklarına kendileri daha çok gülerek, hatta salt kendileri kahkahalar patlatarak bir gülüt anlatmaya başlarlar. Anlattıkları, salt sizin değil, hemen herkesin çok bildiği, belki yüz kez dinlediğiniz, bayat bir gülüttür. Anlatsın, bundan ne çıkar diyeceksiniz. Hiç olur mu öyle şey... Karşınızdaki adam bir gülüt anlatınca, siz bu gülütü bilseniz, hatta yüz kez dinlemiş bile olsanız, incelik gereği siz de onunla birlikte gülmek zorundasınız. Soğuk soğuk bir gülüştür bu, gülüş de değil, bir sırıtış...

Bir arkadaşımın evliliğinin yirmibeşinci yıldönümü toplantısına çağrılıydım. Evine ilk kez gideceğim için adresi bulmam kolay olmadı, geciktim. Ben eve geldiğimde, öbür konuklar çoktan gelmişlerdi. İki katlı geniş evin salonları, güzel ve bakımlı bahçesi konuklarla dolmuştu. Ev sahibi çiftle sarılıp kucaklaştıktan ve onları kutladıktan sonra boş bulduğum bahçedeki masada biyere oturdum. Gençlerle orta yaşlılar ve genç görünmeye çalışanlar ayaktaydı. Oturduğum masadaki tanımadığım kişileri de selamladım. Karşımdaki iki kişinin içkiyi fazla kaçırdıkları belli oluyordu. Beni tanıdıklarını söyleyerek kendilerini tanıttılar. Kadehlerini şerefime kaldırdılar.

Ben de,

– Şerefinize! diyerek kadehimi kaldırdım.

Yeni dünya düzeni, serbest piyasa ekonomisi, özelleştirme, küreselleşme gibi kavramlar moda olduğundanberi dünya çok değişmişti. Buna koşut olarak solculuğun oranı da çok düşmüştü. Ama yine de bu iki kişiden biri yüzde ikibuçuk, biri yüzde beş solculukta direndiklerini söylemek yürekliliğini gösterebiliyorlardı. Solculuk konusundan sonra sıra iyilikseverliğe gelmişti. Ne denli iyiliksever olduklarını anlatmaya başladılar. Bunlardan biri dindar ve Müslümandı, ama bağnazlardan değildi, her akşam rakısını içerdi. Bol sadaka dağıtırdı Allah kabul etsin. Zekât ve fitresini verdikten başka, her yıl üç dört yoksul çocuğu da sünnet ettirirmiş. Öbürü, o denli iyilik ve yardımseverdi ki, çevresinde ona herkes fakir fukara babası derdi.

Solculuktan, iyilikseverlikten sonra sıra gülmeceyi ne çok sevdiklerini anlatmaya ve kanıtlamaya gelmişti. Solculuk, iyilikseverlik yine neyse ne de, ille bu gülüt anlatmalar hiç çekilmez.

Bu iki kişiden biri, boyuyla eni eşit denilecek yusyuvarlak, tostoparlak, kırmızı elma yanaklı biriydi. Öbürü iriyarı, kafası cavlak, ama şakaklarındaki bikaç saç telini özenle tarayıp cavlaklığına yerleştirmişti.

Toparlak olan, dediğine göre, gençliğinde gülmeceye çok düşkünmüş. Öbürü de gençliğinde çok komiklikler yapar, arkadaşlarını, affedersiniz, altlarına edene dek güldürürmüş. Bunları söylerken, sözlerini kanıtlamak istercesine kıh kıh, kah kah sesleri çıkararak gülüyorlardı.

Toparlak olanı, hatta gençliğinde biriki gülmece öyküsü de karalamış, bunları gülmece dergisine bile götürmüş de, çok beğenilmiş. Ama sonradan babası, “Aman oğlum, sakın haaa... Başın belaya girer, hapse mapse girersin,” diye uyarmış da o da bu işten vazgeçmiş. Yoksa o da benim gibi, gençliğini mapus damlarında çürütecekmiş, sürüm sürüm sürünecekmiş.

Sık sık kadeh tokuşturuyorduk.

– Şerefinize!

– Şerefinize!

Sonradan o da bikaç kez hapse girmiş ama, öyle yazı yazmaktan filan değil, cezaevinde hep beyler koğuşunda yatılan suçlardan...

Gençliğinde komiklikler yaparak arkadaşlarını güldüren cavlak kafalıysa, babası ölüp de okula gidemeyince ister istemez para kazanıp zengin olmak zorunda kaldığından gülmece yeteneğini geliştirememiş, ama yine de toplantılarında arkadaşları bikaç gülüt anlatması, maskaralıklar yapması için onu zorlarlarmış...

– Hah hah hah... Şerefe... Şerefinize beyfendi... Yoksa ben de sizin gibi bir gülmece yazarı olacaktım... Babam ölmeseydi... Bana da rahmetli babam izin vermedi, adam olamazsın diye... Şerefinize. Kih kih kih... Hoh hoh hoh... Babamın bu iyiliğini unutamam. Nur içinde yatsın.

Bu iki gevezeden kurtulmak için başka bir masaya kaçabilirdim ama nasıl olsa orda da başka birileri, yüzde kaç solcu olduklarını, iyilikseverliklerini, sonra da gülmece yeteneklerini anlatıp duracaklardı. Hiç olmazsa bunlar, solculuklarını ve iyilikseverliklerini anlatıp bitirmişlerdi.

– Sırası gelmişken, dedi, o tostoparlak olan, size bir gülüt anlatayım. Hah hah hah... Hih hih hih...

Sırası gelmiş ortada hiçbişey de yoktu... Sarhoş olup da ne dediklerini anlamayayım diye boyuna içmeyi yeğliyordum. O ikisi çoktan zom olmuşlardı.

– Yoksa biliyor musunuz bu gülütü? dedi.

– Hangi gülütü? diye sordum.

Yine kahkahalar atarak,

– Anlatacağım gülütü... dedi.

Anlatmadan nerden bilebilirdim, ama yine de,

– Bilmiyorum, dedim...

İkisi birden kahkahalar patlatırken tostoparlak olan,

– Gerçekten bilmiyor musunuz? diye bir daha sordu.

– Gerçekten bilmiyorum...

– Biliyorsanız ikinci kez dinlemek tatsız olur da... Kih kih kih...

İkisinin de dili peltekleşmişti. Herkesin bildiği “Vatan Mehmet’in annesidir” gülütünü anlatmaya başladı. Öyle gülüyordu ki anlatırken önceden bilmesem ne anlattığını anlayamazdım.

– Paşa bigün... Hah hah hah... birliği teftişe gelmiş. Koh koh koh... Askerlerden birine sormuş. Sorduğu erin adı Mehmet’miş. Oğlum demiş, vatan nedir? Hoh hoh hoh... Allaşkınıza biliyorsanız anlattırmayın. Hah hah ha... Mehmet, vatan anamızdır paşam demiş. Paşa aferin oğlum, demiş. Koh koh kih kih... Sonra öteki askere sormuş: Vatan nedir? O da, vatan Mehmet’in annesidir paşam demiş... Hooooh hoh hoh...

Bu kez cavlak kafalı anlatmaya başlamıştı:

– Bigün Lazın biri... Hah hah hah... Çankaya Köşküne gitmiş. Hih hih hih... Biliyorsanız boşuna anlattırmayın... Çalmış Çankaya’nın kapısını. Kapıyı açan adam, ne istiyorsun, diye sormuş. Laz da, cumhurbaşkanı olacağım, demiş. Kapıyı açan adam, sen deli misin demiş. Hah hah ha... Laz da, şart mıdır demiş.

İkisi de kasıklarını tutarak gülüyordu ve ikisi birden anlattıkları gülütü durmadan yineliyorlar ve sözleri birbirine karışıyordu.

Lazın biri teftişe gelmiş... Kah kah kah... Teftişe gelen Lazın adı Mehmet’miş. Paşa çalmış Çankaya’nın kapısını. Kapıyı açan adam, ananın adı ne diye sormuş. Hah hah ha... Paşa, cumhurbaşkanı olacağım demiş... Asker aferin demiş. Vatan nedir? Anamdır. Hoh hoh hoh... Sen deli misin, demiş. O da bağırmış: Şart mıdır? Hah hah hah...

Ben ordan kalktığımda, onlar hâlâ masanın altında birbirlerine bu iki gülütü sözcükleri birbirine karıştırarak anlatıp duruyorlardı.

Ev sahibi çifti bir daha kutlayarak ordan ayrıldım.

Eindhoven, Hollanda, 1992

Bu öykü Gıdıgıdı’nın 1994’te yapılan
9. basımına eklenmiştir.

Devetüyü Rengi

Yazmam gereken, hatta yazmak zorunda olduğum bir öyküdür bu.

Öyle coşkulu, dahası öyle sinirliydi ki, telefondaki sesinden yüreğinin atışını duyar gibiydim.

– Ne olacak böyle, nereye gidiyoruz? diye sordu.

Ne yanıt verebilirdim? Böyle bir soruyu yıllardanberi ben de soruyordum. Kime? Gözleri sonsuzluğun boşluğuna bakan insanlara, yığınlara ve kendime,

– Bu böyle ne olacak? Nereye gidiyoruz?

Bir uçuruma doğru toplu koşuda olduğumuzu görüyordum. Ben de içinde, coşkun bir sele kapılmış uçuruma sürükleniyorduk. Gittikçe cılızlaşan sesler yükseliyordu yığından:

– Sonumuz iyi olmayacak yurttaşlar!

Bu cılız sesi, gittikçe daha çok yükselen ve artan yığının haykırışı susturuyordu:

– İnanmayın kâfire! Sonumuz cennettir, yürüyün yiğitler! Koşun cennete... Az sonra uçacaksınız, cennete ulaşacaksınız.

Bana telefon ettiğinde günlerden 1 Kasımdı. Diyordu ki telefonda,

– Dokuz gün sonra gazeteler hep bir örnek “O”nun resimlerini basacak. Beraberinde, yazacağınız öyküyü de bassınlar istiyorum. Yazın size anlatacağım öyküyü. Ben götürüp vereceğim bütün gazetelere.

Anlatacağı öykünün ne olduğunu bilmiyordum ama, her sözcüğü altın değerinde olsa, ben de o sözcükleri usta bir kuyumcu gibi işlemiş olsam bile, yine de öyle bir öykünün hiçbir gazetede, dergide, radyo ve televizyonda, kısacası iletişim araçlarının hiçbirinde yer almayacağını biliyordum. Bunu ona da söyledim. Ama inanmadı. Bu sözümden incinmiş, sesi titriyordu. Bir düş kırıklığına uğramıştı. Sözümün gidişini değiştirdim,

– Belki... Kimbilir... Olabilir... Sen anlat öykünü... Yazarım, diye lafı geveledim. Bir saat oldu olmadı, arabasına atlayıp gelmişti evime. Nasılsın, diye sordum.

– Bu durumda nasıl olunabilir? diye sorumu bana çevirdi.

Karşılıklı çayımızı içerken öyküsünü anlatmaya başladı. Tek çizgili, yalın, inişi çıkışı olmayan, engebesiz, ama durumumuzu dosdoğru anlatan çarpıcı bir öykü, daha doğrusu çağcıl bir masaldı.

Yine de kendisine söyledim:

– Sevgili Uzanbara’m, dedim, sen istediğin için yazacağım bu çağcıl masalı elbet, hem de sevine sevine... Ama göreceksin, hiçbir gazete yayımlamayacak. Benim, anlattığın masalın hakkını veremeyen başarısız bir yazar oluşumdan değil, gazetelerin de “Sonumuz cennettir, hadi uçun cennete! Koşun cennete... Az sonra uçacaksınız, cennete ulaşacaksınız!” diye haykıran kara kalabalıktan birileri olmasından. Yada kara kalabalıktan olmasalar bile, müşterileri olan kara kalabalığın nabzına göre şerbet vermek, sakalını okşamak, sırtını sıvazlamak zorunda olduklarından...

Gözleri, yapılması ve başarılması gereken bir işe başlamış olmanın coşkusuyla pırıl pırıldı.

Bu masalı, onun istediği biçimde ve biçemde yazmayı becerip beceremediğimi bilemiyorum. İşte masal:

Geniş, gepgeniş bir orman... Sanki dünya, bu ormanla başlayıp bu ormanla bitiyor. Ormanın içinde yaşayanlar bütün dünyayı bu orman sanıyorlar. Onlara bu orman sonsuz ve sınırsızmış gibi geliyor. Ormanın ağaçları sık ve alabildiğine yüksek olduğu için, o orman ülkesi gündüzleri güneşi, geceleri ay ve yıldızları görmüyor gibi bişey... İnsanlar karanlıkta ve daha çok alacakaranlıkta yaşamaya alışmışlar... Bütün dünyanın kendi orman dünyaları gibi karanlık ve alacakaranlık olduğunu sanıyorlar.

Orman dünyası dediğimiz bu dünyada yaşayanların hepsi, yıkık dökük, 40 odalı eski bir konakta oturuyor. Bunlar, topu toplamı çok kalabalık bir aile. Yaşadıkları bu eski konağın dışında da bir dünya olduğunu hiç bilmiyorlar değil, ama bilmiyorlarmış gibi yaşıyorlar. Gerektiğinde bu eski konağı ve geniş ormanlarını olası bir düşmanlığa karşı korumak için silahlara gereksinmeleri olduğunu düşünüp en çağcıl silahlar satın almışlar. Bu silahları kullanacak uzmanları ve yaklaşacak düşmanları gözetlemek için gözcüleri de varmış.

İçinde yaşadıkları eski konak, kimi tarihçilere göre 650 yıllık bir konakmış. İçinde yaşayanlar da kimi tarihçilere göre bin, kimilerine göre ikibin yıllık, kimilerine göre ise çok daha eski tarihi olan bir halkmış. Konakta yaşayanların kimsenin anımsayamadığı ve ancak kendilerinin söylediği ve inandığı bir söze göre, çoook eskilerde burada akıllı, zeki, çalışkan insanlar yaşıyormuş. Ya şimdi? Şimdilerde bu konakta yaşayanlar, kendilerinin, yine de dünyanın en akıllı, en zeki ve en çalışkan olduklarını sanıyorlar, ve kendilerinden başkalarının “akılsız, aptal ve tembel” olduklarına inanıyorlarmış.

Eski konağın kaplamaları kağşamış, yağlıboyaları dökülmüş, çatısı bozulmuş, damı yer yer akıyormuş. Yağmur boruları tıkanmış, kiremitleri kırılmış, kapı kilitleri sökülmüş, sıvaları dökülmüş. Kısacası, onarılması yıllarca gecikmiş olan bu konak, içinde yaşanmaz bir biçime girmiş. Ama içindekiler kuşaklar boyunca konağın onarılmasının mı yoksa yıkılıp baştan yapılmasının mı, onarılacaksa bölüm bölüm mü yoksa toptan mı onarılması gerektiğini, önce dışının mı yoksa içinin mi onarılacağını, dış boyasının tirşe yeşili mi yada kanarya sarısı yada kazayağı sarısına mı boyanacağını tartışıp duruyor ve kesin bir karara varamıyorlarmış. Bu ne zaman başladığı bilinmeyen tartışmalar, babadan oğula hâlâ sürmekteymiş. Tartışma dedikleri bu ağız dalaşmaları eski konakta yaşayanların vazgeçemedikleri alışkanlıkları ve huylarıymış. En küçük sorundan, hatta sorun bile denilemeyecek herhangibişeyden bir tartışma konusu çıkarmayı başarırlarmış. Bikez tartışma başladı mı buna hepsi birden katılır ve laf üretirlermiş. Öylesine laf üretirlermiş ki, laf üretmekten başka herhangibişey üretmeye zamanları kalmazmış. Babadan oğula, oğuldan torunlara, anadan kıza kalıt olarak gelen tartışma konuları bile varmış. Hiç kuşkusuz, bu tartışmalar sonunda önceki tartışmalardan artakalan kırgınlıklar dargınlıklara, daha sonra düşmanlıklara dönüşürmüş. Baba oğula, ana kıza, yeğen amcaya, kız dayıya, kardeş kardeşe, yani kısacası herkes birbirine kızgın, düşman ve herkes birbiri ile kavgalıymış.

İşte durum böyleyken günün birinde, bu eski konağın savunma işlerini üstlenenler ve aralarında sürekli tartışanlar, konağın içinde öteki yanlara şu haberi iletmişler:

“Dürbünle gözlemlerimiz sonunda, çok uzaklarda, çağcıl silahlarla donatılmış bir ordunun konağımıza bir kara bulut gibi ilerlemekte olduğu görülmüştür.” Bu haber, hem konaktakiler, hem de konağı savunanlar arasında yepyeni bir tartışmanın, yepyeni laf üretmenin nedeni olmuş. Bu gelen düşman mıydı, değil miydi? Düşman oldukları nereden belliydi? Belki de bilmedikleri dünyadan gelen bu askerler dostluk için geliyorlardı.

Ertesi gün savunmacılardan şu haber gelmiş: “Kurt sürüleri gibi üzerimize gelenler gittikçe yaklaşıyor. Görme mesafesine girdiler. Silahları ve topları olduğu görülüyor. Tehlike büyüktür...”

Evet ama eskidenberi birikip kalmış olan tartışma konuları vardı. Kaldı ki, topları ve tüfekleri ateşlemediklerine göre gelenlerin düşman oldukları hâlâ belli değildi. Kimbilir, belki de yardım için geliyorlardı.

Toplar ve tüfekler ateşe başladı. Acaba bu gelenler gerçekten düşman mıydı? Niçin geliyorlardı? Konağın dışını fıstıkiye mi yoksa camgöbeğine mi boyarlarsa daha iyi olurdu? Önce çatıdan mı başlamalıydılar onarıma?.. Karşıdan gelenlerin açtığı ateşten konak yer yer yıkılmaya başlamıştı. Ne yapsınlardı konaktakiler? Konağı yıkıp baştan mı yapsalardı?.. Yoksa restore mi etselerdi? Yoksa kendi haline mi bıraksalardı?..

Bir top mermisi konağın tam önüne düşmüş, konak deprem olmuş gibi sarsılmıştı. Yoksa düşman mı geliyordu? Aah, aah, konağın dışını hangi renge boyamalıydılar?..

Bu masal böyle sürüyordu. Uzanbara’ya,

– Neyi anlatmak istiyorsun? diye sordum.

– Belli değil mi? dedi.

Ben de ona, “Sence ne yapmalı? Konağı yıkıp baştan mı yapmalı? Yoksa restore mi etmeli, sonra dış kaplamalarını fıstıkiye mi, kazayağı sarısına mı boyamalı?” diye sordum.

– Bence en iyisi, kahve telvesi rengine boyamalı... dedi.

– Devetüyü rengi de fena olmaz... dedim.

Ve başladık tartışarak laf üretmeye. Çünkü biz de, o eski konakta yaşayanlardandık.

Sevgili Uzanbara, bu masalı Istanbul’da yayımlanan bütün günlük gazetelerin sorumlu ve yetkili kişilerine götürdü. Yazarının adını vermeden, böyle bir masalı olduğunu, 10 Kasım günü bu masalın yayımlanmasını rica etti. Bu masal, bütün gazetelerde birden 10 Kasım günü yayımlanırsa, halkın tepkisi ortaya çıkacaktı. Bu isteğini umutla anlattı. Gazeteler, hiçbir haber değeri olmayan yazılarla birlikte çıkan çıplak ve yarı çıplak şarkıcı ve sinema yıldızı adaylarının yerine bu masalı koyabilirdi hiç olmazsa bigün için.

Uzanbara’nın bu önerisini, gazete yetkilileri, bakışlarıyla sonsuzluğu süzerek dinledi. İçlerinden salt biri, ki onun çalıştığı gazete çıplak kadın resimleri basmıyordu, Uzanbara’ya, bu yazının ancak ilan olarak yayımlanabileceğini, ilan tarifesine göre yarısını öderse, istediği sayfada çıkabileceğini söyledi. Ama bu sorumlu gazetecilerden hiçbiri, boşa geçirilecek zamanları olmadığı için, masalı okumadılar bile ve buyüzden Uzanbara çok üzüldü. Masalı bana geri verirken,

– Siz ne denli haklıymışsınız! dedi.

Nesin Vakfı, 7 Kasım 1993 - Teşvikiye, 19 Kasım 1993

Bu öykü Gıdıgıdı’nın 1994’te yapılan
9. basımına eklenmiştir.

Bir İyiliksever

Sabah saat dokuzda onunla buluşacaktım. O kim? Onun kim olduğunu söylemesem olmaz mı? Kesinlikle buluşmam gereken biri. Saat dokuzda iskelede buluşup dokuzu çeyrek geçe vapura binecek ve Adalar’a gidecektik. Ne denli aydın olduğumu göstermek için, hiç de bir yazar müzesine benzemeyen Sait Faik müzesini gezdirecektim. Sonra onu Kalpazankaya’ya götürecektim. Orada denize girecektik. Öğle yemeğini ikindiye doğru yeriz diye düşünmüştüm. Yemekten sonra vapurla Büyükada’ya geçerdik. Âşıklaryolu’nda kol kola gezerken, fısıl fısıl konuşarak kırk yıl sonraki yaşamımızı tasarlardık. Viranbağ’da güneşin batışını seyrederek akşam içkimizi içer, sonra da at arabasıyla iskeleye dönerdik.

Benim bu izlencem, her evlenmeyi kurduğum kadınla geçen aynı serüvenimdi. Bu kadınların sayısını bile anımsayamam... Hiçbir girişimimde başarılı olamamış, hiçbirisiyle mutlu bir yuva kuramamıştım. Bu kez evleneceğimize kesin gözüyle bakıyordum. Çünkü ilk kez boyu boyuma, suyu suyuma, huyu huyuma uygun bir kadın bulmuştum. Bunu olsun elden kaçırmak istemiyordum.

O gece, coşkumdan hemen hemen hiç uyumadım gibi bişey. Dokuzda iskelede olacağıma göre, evden iskeleye taksiyle ençok yirmi dakika ancak sürer. Ama, ben yerimde duramıyorum. Saat yedide ayaktaydım. Yıkanması, tıraş olması, giyinip kuşanması, saat sekizde sokağa çıkmıştım. Taksi durağına geldim, hazır taksi yok. Terslik işte... Oysa her sabah sırayla taksi bulunur. Yoldan geçen bir taksiyi durdurur, binerim umuduyla beklemeye başladım. Bekle, bekle, boş taksi geçmiyordu. Dolmuş da olsa olur, ama boş dolmuş da yok. Boyuna kol saatime bakıyorum. Saat sekizi çeyrek... Şu tersliğe bakın. Hâlâ görünürlerde boş taksi yok. Yolcusu olan bir arabayı durdursam da, beni lütfen iskeleye götürür müsünüz diye rica etsem diyorum içimden. Saat dokuza yirmi kala bunu da denedim. Bir özel arabanın önüne çıktım. İçinde sürücüden başka kimse yoktu. Elimi havaya kaldırınca araba zınk diye durdu. Sürücüsüne yalvardım. Boş araba bulamıyordum, çok ivedi işim vardı, beni de iskeleye götürür müydü? Hayır, götüremezdi: Çünkü yolu oradan geçmiyormuş ve onun da çok acelesi varmış. Gazlayıp uçtu.

Bütün yaşamımda o gün olduğum kadar sosyal adaletçi olmamıştım. Önümden vızır vızır geçip giden özel arabaların çoğunun içinde bir yada iki kişi vardı. Bir kişiye bir araba, bu ne sosyal adaletsizlikti! Bunlarda acıma duygusu yok muydu, biri olsun beni arabasına alamaz mıydı? Saat sekizbuçuk... İnsan hiçbir zaman taksi bulurum diye güvenmemeli. Evden çıkar çıkmaz hafif hafif koşarak, hatta hızlı hızlı yürüyerek gitmiş olsaydım, şimdiye dek çoktan iskelede olurdum.

Benim gibi, orada taksi, dolmuş bekleyenlerle, boş araba aranır dururken birdenbire bir yaz yağmuru boşandı. Bekleyenler kaçıştı, korunacak bir saçak altına sığındılar. Ama ben, randevumu kaçırırım diye hiçbiyere gidemezdim. Biriki dakika içinde, saçımdan tırnağıma sırılsıklam olmuştum.

Çok iyi anımsıyorum. Saat dokuza on kala, ben hiçbir işaret yapmadan bir özel araba tam önümde fren yaptı. Arabanın kapısı açıldı. Sürücü eliyle de gir işareti yaparak,

– Atla! dedi.

Atladım arabaya, sürücünün yanına oturdum. Kimdi bu iyiliksever adam? Adamı tanışlarımın hiçbirine benzetemedim. Arabasını hızlı sürerse, hayır hızlı değil, çok hızlı sürerse, belki saat dokuzda iskelede olabilirdim. Oysa arabayı hızlı sürmek şöyle dursun, açık radyosundan duyulan ağır aksak bir şarkıya uyarak fıstıki makam sürüyordu.

Arabasına aldığı için teşekkür ederek, belki anlar da hızlı sürer diye, tam birbuçuk saat taksi beklediğimi, saat dokuzda iskelede çok önemli bir randevum olduğunu söyledim. Adam hızlı sürsün diye arabayı, birbuçuk saattir araba beklediğim yalanını söylemiştim. Oysa taksi bekleyeli ancak kırkbeş dakika olmuştu.

Beni arabasına alan iyiliksever adam,

– Bu zamanda iyilik yapmaya da gelmiyor... dedi.

Adama dalkavukluk yapıp yaranayım da arabasını hızlı sürsün diye,

– Çok haklısınız beyefendi, dedim, kimseye iyilik yapmaya gelmez bu zamanda.

– Ama huyum kurusun işte, dedi, ben de iyilik yapmadan duramıyorum... Seni orada sırılsıklam olmuş garip garip araba beklerken görünce, içim elvermedi, dayanamadım, yazıktır zavallıya diyerekten arabama aldım. Adama bikez daha teşekkür ettim. Ama gelgelelim, dedi, bu zamanda insanlara gel de iyilik yap... Geceleyin bekleye bekleye ağaç olmuş bir herifi, acıyıp alıyorsun arabana, çekiyor tabancasını, dayıyor namluyu ensene, sökül ulan paraları diyor. Hatta gündüzleri bile göz göre göre insanı soyuyorlar.

İyiliksever adamın hoşuna gitmek için yılışık yılışık sırıtarak,

– Aman beyefendi, dedim, bende hiç böyle bir adam soyacak surat görüyor musunuz?

– İnsanoğlu belli mi olur, dedi, kavun değilsin ki dibini koklayayım. Beni kaç kez arabamda soydular. Onların suratının senin suratından farkı yoktu ki...

Herife, “Durdur ulan arabayı!” deyip arabadan ineceğim ama yağmur da öyle şiddetlendi ki, sileceğin durmadan işlemesine karşın önümüzü zor görüyorduk.

Herifi nezakete çağırmak için, ben yine,

– Çok haklısınız beyefendi, dedim, beş parmak bir değil...

Herif direksiyonu bırakıp sağ elini bana uzatarak,

– Ben nerden bileyim, dedi, senin itin uğursuzun biri olmadığını...

Dişlerimi gıcırdatarak,

– Doğru, çok doğru, dedim, siz nerden bileceksiniz...

– Geçende yine böyle yağmurlu bir havada genç ve güzel bir karıyı arabama almıştım. Arabada güzel güzel laflıyoruz ; nerelisin, nerde oturuyorsun, evli misin gibilerden... Derken, bu güzel ve genç karı birden çantasından çıkardığı tabancasını şakağıma dayayıp çıkar ulan paraları, demez mi! Cüzdanı, saatimi, yüzüğümü bile aldı, bir cıgara parası bile bırakmadı.

Hâlâ evleneceğim kadına yetişmek umudu içinde olduğumdan,

– Vay alçak vay... dedim.

– Bu daha bişey değil, dedi, geçen kış sokakta titreyen bir oğlan çocuğunu arabama almıştım. Nereye gideceğini sordum. Nereye olursa olsun giderim dedi. Bir yerin, yurdun yok mu diye sordum. Sıcak biyer olsun da, neresi olursa olsun dedi. Tenha bir sokağa sapınca o da, sökül ulan paraları, demez mi!..

Bikez daha bağırdım:

– Vay alçak vay!..

– Ama ben bunca felaketten ders almadım, bak yine acıdım da seni arabama aldım.

“Durdur ulan şu arabayı, ineceğim,” diye bağırmak geliyor içimden, ama iskelede yolumu bekleyen kadını düşünüp dilimi tutuyorum.

– Bağışlayın beyefendi, dedim, acaba arabayı daha hızlı süremez misiniz?

– Ne o, tabakhaneye bok mu yetiştireceksin... dedi.

– Vapura yetişeceğim de...

– Her yirmi dakikada bir, bir vapur var.

Evet, her yirmi dakikada bir, bir vapur var ama, her yirmi dakikada bir benimle evlenecek bir kadın bulamam ki.

Kararım kesindi.

– Teşekkür ederim, burada ineceğim.

– Yooo... İskelede demiştin, iskelede indireceğim. “Madem yaptın bir hayır, tut bacağından ayır” demişler. İyilik yapınca tam yapmalı...

Arabasını, bayır bir sokağa sürdü. İskelenin tam tersindeydik. Buradan gelip geçen taşıt da yoktu.

– İskele aşağıda kaldı, galiba yanlış gidiyoruz... dedim.

– Yanlış değil, dedi, şurada iki dakika biyere uğrayacağım da...

Arabasını bir apartmanın önünde durdurdu, apartmanın dış kapı zilini çaldı.

Saatime baktım, dokuzu yedi geçiyor. Eyvah!..

Beni bekleyecek olan hanım salt genç ve güzel değil, akıllı da bir kadındı, Istanbul’da insanın söz verdiği zamanda, söz verdiği yerde olamayacağını elbet hesaplar, onbeş yirmi dakika daha beni beklerdi. Gelgelelim, iyiliksever adam girdiği yerden çıkmıyordu bitürlü... On dakika bekledim, gelen giden yok, ben de apartmana girmeye karar verdim. Apartmanın önüne gidince anımsadım ki, bu iyiliksever adamın kaçıncı kata girdiğini, adını bile bilmiyordum. Kapıcının zilini çaldım. Apartmanın kapısı otomatik olarak açıldı. İçeri girdim. Asansöre binsem, kaçıncı kata çıkacağım, bilmiyorum. En doğrusu dönüp gitmek, ama burdan iskeleye nasıl gidileceğini bilmiyordum. Üstelik yağmur daha da hızlanmıştı.

Neyse çıktı apartmandan, direksiyona geçti. Başladı konuşmaya.

– Berbere gidecektim ama, seni yetiştirmek için vazgeçtim. Şurdan temizlemeciye verdiğim giysimi alıp doğru iskeleye gideriz. Ençok beş dakika sürer.

– Yola çıksak da, ben bir taksiye binsem daha iyi olur... dedim.

– Senin gibilere de iyilik yaramaz, dedi, bu yağmurda seni hangi şoför arabasına alır. Herkesi benim gibi iyiliksever mi sanıyorsun?

Durmadan yaptığı iyiliği yüzüme vuruyordu. Lanet olsun senin yaptığın iyiliğe demek istiyor, ama hâlâ beni iskelede beklediğini sandığım kadına yetiştirir umuduyla diyemiyordum. Yağmur öyle hızlanmıştı ki, bu sağanakta burnu havada şoförler, salt keyiflerini getirmek için beni arabalarına almayıp nasıl ıslandığımı seyrederlerdi.

Öyle bozuk bir yola girmiştik ki, araba su dolu çukurlara girip çıktıkça başımız arabanın tavanına çarpıyordu.

– Kestirmeden gidiyoruz, temizlemeciye çabuk varalım diye... dedi.

Biraz sonra prostatı olduğunu, iznim olursa şurada bir çiş edip geleceğini söyleyerek arabayı durdurdu. İşe bakın ki, iyiliksever adam çiş etmeye gidince yağmur da dinmişti. Saate bakmadım ama prostatlı iyiliksever çişini edip geldiğinde saat dokuzbuçuktu.

– Sana bu yağmurda yaptığım iyiliği babanın oğlu olsa yapmazdı, dedi. Hiç tanımadığı birisini böyle zamanda arabasına alacak, ho ho hooo... Sahi ben senin hangi partiden olduğunu, hangi takımı tuttuğunu bile sormadım daha... Sakın bana parti tutmadığını filan söyleme. Bir iyilik yapıp seni arabama aldım diye beni memnun etmek için bizim takımı tutuyorum diye sakın yalan da söyleme. Söyle bakalım hangi partiyi, hangi takımı tutuyorsun?

İçlerinde yabancı oyuncular millî oyunculardan daha çok bulunsa bile, yine de bütün takımlarımızın Türk takımı olduğunu ve bütün partilerin Türk partileri olduğunu, bu nedenle bütün partileri ve takımları tuttuğumu, ama ençok millî takımı tutmakta olduğumu söyledim. Bu yuvarlak ve millî laflarımla iyiliksever adamı uyutacağımı sanıyordum.

– Bırak ulan bu ağızları da hangi takımı tuttuğunu erkekçe söyle, dedi.

Bir takım ve bir parti tutmak zorunda kaldığımı anlayınca,

– Hamdolsun Galatasaraylıyım ve Hakkaniyet Partisindenim.

– İn ulan aşağı, diye bağırdı. Benim partimden değilsin, benim takımımı tutmazsın. Yoksa solcu musun, nesin? Ne diye bindin arabama... İyilik yapacak başka adam mı bulamadım? İn çabuk...

Arabadan indim. Yağmur bulutlarının arkasından güneş bile görünüyordu. İskeleye nerden gidileceğini sormak için yoldan gelip geçen biri bile yoktu. Bir küçük mahalle bakkalı gördüm. İskeleye nasıl gideceğimi sordum.

Bakkal,

– İskeleye mi? dedi.

– Evet, iskeleye... dedim.

– Ne iskelesi? dedi.

– Vapur iskelesi... dedim.

– Siz yanlış gelmişsiniz, dedi, iskele burdan çok uzak, yaya gidemezsiniz. Şurdan bir arabaya binin, şoför sizi yarım saatte götürür.

Bakkalın dediğini yaptım. İskeleye vardığımda saat onbire beş vardı. Arandım, bakındım. Saat dokuzda buluşacağımız hanım yoktu. Beklemiş beklemiş, çoktan dönmüş olmalıydı, işte kırk yılda bir, huyu huyuma, suyu suyuma, boyu boyuma uygun bir yaşam arkadaşı bulmuş, yuvamı yapacak bu dişi kuşu da bir iyiliksever herif yüzünden elimden kaçırmıştım. Yaşam bu, belli olmaz ki... Belki de o acayip iyiliksever adamın, bana büyük bir iyiliği olmuştu da, benim bundan haberim bile olmamıştı.

Unkel am Rhein
Rheinhotel Schulz, 16-17 Ağustos 1993

Bu öykü Gıdıgıdı’nın 1994’te yapılan
9. basımına eklenmiştir.

Allaha Emanet

Seçimler yaklaşıyor. Kurulmak üzere olanları saymazsak, parlamentoda bidolu, parlamento dışında daha da çok partimiz var. Seçimden sonra partilerin daha da çoğalacağı söyleniyor. Bize öğretildiğine göre, partiler ne denli çok olursa demokrasi de o denli renkli olurmuş ; yeşilden fıstıkiye kadar...

Seçim kestirimleri için kamuoyu yoklamaları gazetelerde, radyolarda, TV kanallarında, bütün iletişim araçlarında yayımlanıyor. Bunlara göre, en sağcı, en şeriatçı partinin seçimi kazanma şansı günden güne yükseliyor. Seçim günü yaklaştıkça, o partinin kuşkusuz iktidar olacağına nerdeyse kesin gözüyle bakılmaya başlandı.

İnsanlarda da – elbet seçmen olanlarında – şaşılası değişimler görüldü. Daha bikaç ay öncesine dek o partiye karşı, hatta düşman olanlar bile, şimdi o partidenmiş gibi görünmeye çalışıyor. Bu ikiyüzlülük bana ağır geliyordu. İnsanların kısa zamandaki bu inanılmaz değişimi, göze batacak, kulağı tırmalayacak denli abartılıydı. Çoğunluğun bu birden değişimine ve antilaik görünümüne karşın, neyse ki çevremde hâlâ laik düşüncelerinde direnen bikaç dostum vardı. Ancak onlarla konuşup söyleşerek biraz olsun rahatlıyordum. Epiy zamandır buluşamadığımız böyle bir dostumla, evine gidip görüşmeyi tasarladım. O da benim yaşımda olduğundan çoktan emekli olmuştu. Hele kış günleri evinden çıkmazdı. Yola çıkmadan telefon edip geleceğimi bildirdim. Telefona çıkan eşi, evde olduklarını, buluşmamızdan sevineceklerini söyledi. Evleri uzaktaydı. Bir taksiye atladım, dostumun evine gittim. Güzel ve bakımlı bir bahçe içinde iki katlı, eski yapı bir evde oturur. Sokak kapısını bana, ev işlerine yardımcı kız açtı ve beni tanıdığı için, adımı da söyleyerek evin hanımına geldiğimi seslendi. Ben daha evin girişinde askılığa paltomu şapkamı asar, bastonumu koyarken arkadaşımın eşi de gelmişti. Yardımcı kız bana terlik koşturdu. Arkadaşımın eşiyle, “Nasılsınız?” “Siz nasılsınız?” gibi soruşturmalarla alt kattaki geniş sofaya geçince, duvarlara asılı Arapça yazılı levhalar beni şaşırttı: “Ya sabur”, “El rızkı Al-Allah”, “El Kâsib-i Habib-Allah”, “Medet Ya Resul-Allah” ve daha bunlar gibi usta hattatlar elinden çıkma, zengin çerçeveler içinde levhalar... Daha biriki ay öncesi bu eve geldiğimde bu levhalar yoktu sofada. Merakımdan dayanamayıp sordum:

– Hanımefendi, bu güzel levhaları yeni mi aldınız?

Eskiden başı açık gezen hanımefendinin şimdi başında kenarları tirşe renkli kuka ile işlenmiş oyalarla süslü ve saçlarını sıkı sıkıya örten yeşil organze başörtüsü vardı.

Apak olmuş saçlarından bir tel bile görünmüyordu.

– Hayır efendim, dedi, bunlar oldum olası bizim evdeydi, bizim beye aileden kalmadır. Merhum pederinin mirası olarak... Ötedenberi tavan arasında dururlardı. Orada tozlanmışlar. Geçen ay çıkarıp temizledik, duvarlara astık. Geri kalanları da üst katta göreceksiniz, beyin odasında. Nasıl, beğendiniz mi?

Gerçekten beğenmiştim. Böyle değerli yapıtları, sanki ne diye tavan arasına tıkmışlardı?

Merdivenden çıktık. Arkadaşım beni karşılamak için oda kapısı önüne gelmişti. Sırtında, eski zaman modası haydariye denilen kolsuz bir ceket vardı.

– Vay efendim, maaşa-Allah, maaşa-Allah... diye yerden temennalar vererek beni karşılamasına pek şaştım. Bunca yıllık dostum, “inşallah”, “maşallah” gibi sözcükleri pek sevmez ve kullanmazdı. Ben o şaşkınlık içindeyken, nasılsınız? İyisinizdir inşallah... dedi.

– Teşekkür ederim, iyiyim, dedim.

– Oh oh, Allah sıhhat ve afiyet versin... dedi. “Ya siz nasılsınız?” diye sormama fırsat bile vermeden, hanımefendi nasıllar, ya çoluk çocuk? İnşallah onlar da iyilerdir... dedi.

– Hepsi iyiler, selamları var... dedim.

– Allah iyilikte daim eylesin, Allah daha âlâ eylesin... dedi.

– Ya siz nasılsınız? diye sordum.

– Allahın inayetiyle çok şükür cümlemiz iyiyiz, elhamd-ü lillah... dedi.

Koltuklardan birine oturuyordum ki, daha geniş bir koltuğu göstererek,

– Allah lillah aşkına böyle buyurun... dedi.

Eşi,

– Kahveniz nasıl olsun? diye sordu.

– Zahmet etmeyin... dedim.

– Estağfurullah... dedi.

Arkadaşım araya girdi:

– Ne zahmeti a canım efendim, Allah rızası için yabancı gibi davranmayın... Burası kendi eviniz... dedi.

Eşi, yardımcı kıza kapıdan seslenerek kahve yapmasını söyleyip bir koltuğa yerleşti.

Arkadaşım,

– Allah kabul etsin, ben de şimdi namazdan kalkmıştım... dedi, iyi ki bugün görüştük. Allah kısmet ederse yarın burdan yallah gidiyorum.

Bişey söylemem gerektiği için,

– Nereye? diye sordum.

– Allah izin verirse, dedi, yarın sabah erkenden yola çıkıyorum, Bursa’ya...

Bu kez eşi,

– Allah yolunu açık etsin... dedi.

Arkadaşım,

– Bizim küçük torun, Allah vermesin, boğmaca olmuş da, dedi. Efendim o yaşta boğmaca maazallah çok tehlikeli. Bizimki Allah vere de çabuk atlatsa... Geçen yıl komşunun çocuğu, hafazan-Allah, boğmacadan gitti... Allahın emri, ne denir... Allah ailesine sabırlar ihsan eylesin, bizimkine de Allah şifalar versin.

Laf olsun diye sordum:

– Bursa’da ne kadar kalacaksınız?

– Artık orasını Allah bilir, dedi, Allah kısmet ederse bir haftalığına gidiyorum.

Yardımcı kız tepsi içinde kahvelerimizi getirdi. Fincanların yanında birer bardak su vardı. Sağ elini başına koyup bismillah çekerek suyu içtikten sonra yardımcı kıza,

– Allah su gibi aziz etsin seni... dedi.

Kız da ona,

– Allah ömürler versin efendim... dedi.

Kız, kahveleri verip dışarı çıkınca,

– Bu da, Allahın bir garibi işte, Allahlık bir zavallı kız... Allahtan başka kimsesi yok. Sonra bana dönerek, Hüdaverdi Beyleri tanır mıydınız? dedi, bizim dünür olur, gelinin babası... Yakınlarda öldü. Allah rahmet eylesin, Allah sizlere ömür versin, Allah ömrünüzü müzdat eylesin... Eee ne yapalım, ölümlü dünya, Allahın dediği olur... Pencereden baktı, havada kara bulutlar görünce, Allah vere de yağmur yağmasa... dedi. Birden konuyu değiştirip, Allah bağışlarsa bir de kızımdan torunum var... Aman Allahım, bir akıllı, bir akıllı ki, Allah nazardan saklasın, Allah kem gözlerden korusun...

Eşi,

– Kızımızla damadımız maşallah çok iyiler, Allah saadet versin. Kazancı da iyi, Allah damadın kesesine bereket versin.

Arkadaşım,

– Allah muhabbetlerini artırsın! diye ekledi, Allah selamet versin. Bizim dünürün de maddi durumu fena sayılmaz. Daha üç dört yıl öncesine kadar durumları pek iyi sayılmazdı, sonradan Cenab-ı Allah birdenbire yürü ya kulum dedi.

Ben de, biyerden söze girmek için ortaklaşa arkadaşlarımızdan birini sordum, bugünlerde görüşmüşler miydi?

Kadın kocasından önce davranıp,

– Allahından bulur inşallah... dedi, bişeycikler demem, Allahın gazabına uğrar inşallah, Allah nasıl bilirse onu öyle yapsın...

Arkadaşım,

– Allahın gücüne gitmesin ama, dedi, bize çok kötülük etti. Ne demişler, kork Allahtan korkmayandan... Allahtan korkmaz, kuldan utanmaz...

Sorduğuma soracağıma pişman olmuştum. Aralarının niçin açıldığını sorup da dertlerini deşmek istemedim. Başka bir ortaklaşa dostumuzdan söz açtım.

– Aaa... Haberin yok mu? dedi, geçen ay... Allah gani gani rahmet eylesin... Allah yolunda bir zattı. Geride kalanlarına Allah sabırlar versin. O zavallı da, oğlundan çok çekti.

Karısı,

– Öyle evladı Allah düşmanıma vermesin, dedi, adamcağıza illallah dedirtti.

Bu arada sokak kapısının zili çalındı. Yardımcı kız odaya girip zili dilencinin çaldığını söyledi. Arkadaşımın eşi,

– Aman bu dilencilerden illallah, dedi, sonra yardımcı kıza, “Allah versin” de sav, dedi.

Arkadaşım,

– Şimdi zavallı karısı yalnız kaldı, dedi.

Lafın ucunu kaçırdığım için kimin yalnız kaldığını anlayamadım.

Eşi,

– Yalnızlık Allaha mahsus, çok zordur, dedi.

Karıkoca aralarında konuşuyorlar. Kimden söz ettiklerini anlayamıyordum.

– Yok ama, oğlanı küçüklüğünden kötü yetiştirdiler. Rahmetli çocuğu çok döverdi. Vurdu mu, Allah yarattı demezdi.

– Allah bilir ya, merhum... Allahın bildiğini kuldan ne diye saklayayım, rahmetlinin Allah bir dediğine inanılmazdı. Bre Allahın kulu derdim kendisine...

– Bir kötü huyu daha vardı merhumun. Hep birilerinden bişeyler ister, ama aldığını geri vermezdi. Hep ver, ver, ver... Almadan vermek Allaha mahsus... Allah sizi inandırsın, artık bıktım vermekten de...

– Dün gece bir rüya gördüm, Allah hayırlara tebdil etsin, böyle... Allah göstermesin, kocaman bir dinozor... Allahümme salli âlâ Muhammet... Tam o sırada bizim yumurcak kahkahayı basmaz mı... Hay Allah senin canını almasın e mi!.. İnellahi minessabirin...

– Ya senin aklına uyup da kızımızı ona verseydik... Allah yazdıysa bozsun...

– O oğlanı kim istedi canım... Allah-ü ekber kebiraa... Hey Allahım sen bilirsin...

Kimden ve ne konuştuklarını anlayamıyordum.

Kadın,

– Allah canımı alsın ki... diyordu.

Kocası da,

– O nasıl söz, Allah esirgesin... diyordu.

– Çok şükür Allahıma... Ucuz kurtulduk...

– Allah taksiratını affeyleye.

– Allah şahidimdir, ben onu istememiştim.

Kadın gülüyordu, niye güldüğünü anlayamamıştım.

– Hay Allah layığını versin bey...

– Allah lillah aşkına yeter artık... Arkadaşım bana dönüp, siz ne dersiniz? diye sordu.

Ne diyeceğimi bilemediğimden,

– Allah ömürler versin, dedim.

Uydu mu, uymadı mı, bilemiyorum.

O da bana, hangi ilişkiyle olduğunu anlamadığım,

– “Şol cennetin ırmakları akar Allah deyu deyu,” dedi.

Bu kez ben kendiliğimden,

– Allahım, sen aklımı koru, medet Allah... Allahla kul arasına girilmez... diye bağırdım.

Niçin böyle bağırdığımı hâlâ bilmiyorum. Bu sözüm üzerine arkadaşım kahkahalar atarak,

– Hay Allah müstahakınızı versin! dedi.

Sonra arkadaşımla eşi başka bir tartışmaya girdiler. Ben yine ipin ucunu kaçırmıştım, ne konuştuklarını anlayamıyordum. Konuşmalarından parçalar zaman zaman kulağıma çalınıyordu.

“Cümleyi Allah kurtarsın!”

“Tevekkeltü teal’Allah, ama sen önce eşeğini sağlam kazığa bağla da, ondan sonra Allaha tevekkül kıl!”

“Elden ne gelir, Allah kolaylık versin!”

“Ben o olayı yaşadım... Allahını seven vursun zındığa diye halk bağırıyordu. Gidi Allahsızlar... “

“Ne diyeyim, Allah akıllar versin!”

Her ne olduysa arkadaşım karısına bağırmaya başlamıştı:

– Hem vallahi, hem billahi, hem tallahi...

Arkadaşımı dinginleştirmek için, niçin ağız dalaşı yaptıklarını bile bilmeden lafa karıştım:

– Allahın dediği olur... dedim.

Arkadaşım da buna yanıt olarak,

– Hadi Allah rast getire, dedi.

Ben de ona,

– Allah her ne muradın varsa versin... dedim.

Artık ben de havaya girmiştim. Aynı dili konuşmaya başlamıştık. Dışarda bir şangırtı koptu. Arkadaşımın eşi,

– Hay Allah canını alsın senin, dedi, yine kız bişeyler devirdi. Bu kızdan bizi Allah kurtarsın. (Bana döndü) Allah sizi inandırsın, böyle sakar hizmetçi görmedim.

Kocası,

– Öyle söyleme hanım, dedi, Allahın gücüne gider. Bu zavallı da böyle bir Allahın kulu. Allahın hikmetinden sual olunmaz. Bundan sonra, anlayamadım nasıl olduysa Kore Savaşına geçildi. Kore Savaşına yedek subay olarak katılmış olan arkadaşım, o zamanki Kunuri Savaşını anlatıyordu. Lafının ortalarında herhangi biyerinden dinlemeye başlamıştım : Düşman karınca yuvası gibi kaynıyor. Bizim kuvvetimiz az, ama Allah bizimle beraber. Komutanımız hücum emri verdi. Bizim asker, “Allah Allah!..” diye haykırarak hücuma kalktı. Hey Allahım sen büyüksün... Allahsızların silahları bizimkinden çok. Ya Allah bismillah deyip yürüdüm üstlerine. Bir de ne göreyim, aman Allahım, düşman taburunun içine düşmüşüm. Etrafıma baktım ki, bizden kimse yok. Hepsi de Allahın şahadet mertebesine erişmiş. Tam karşımda bir makineli tüfek bana ateş ediyor. Sağa sola kaçıp mermilere şaşırtmaca veriyorsam da...

Arkadaşımın savaş öyküsünü ben de merak etmeye başlamıştım, onu can kulağıyla dinliyordum. Dura dura anlattığı için, dayanamayıp,

– Sonra? diye sordum.

– Sonra... dedi, ne diyeceğini düşünmek için yine bisüre durduktan sonra anlattı: Ondan sonra... Efendicağızıma söyleyeyim... Kaçacağım, kaçacağım ama yakışmaz, ayıp olur diye kaçamıyorum da... Ya Allah deyip atladım makinelinin üstüne... Tak tak tak... Kevgir gibi delik deşik olup oracığa yığıldım, ölmüşüm.

– Ne diyorsunuz! diye bağırdım.

Arkadaşım, ölmüşüm dediğine pişman olmuştu ama, bikez söz ağzından çıkmıştı. Durdu, düşündü, düşündü, sonra,

– Eee... Öldürmeyen Allah öldürmüyor... dedi. Öldüğüm yerde bekledim. Gece olup düşman evine gidince, Allah seni inandırsın ben de birliğime dönüp kurtuldum Allahıma çok şükür...

Son kertede laik olan dostumun kısa zamandaki bu inanılmaz değişimini gözlerimle gördükten, kulaklarımla işittikten sonra, “bi izn-i teala” o partinin seçimi kazanacağına ben de inanmıştım.

– Müsaadenizle... diyerek ayağa kalktım.

Dostum,

– Allah nasip ederse ne tarafa? diye sordu.

– Eve! dedim.

Beni yolcu etmek için karıkoca aşağı indi. Askılıktan ötemi berimi aldım. Dostumun ve eşinin ellerini sıktım. Onlar bana,

– Allaha emanet olunuz... dedi.

Ben de onlara sözde “hoşçakalın” diyecektim, ama nasıl olduysa,

– Allahaısmarladık, dedim.

Sokak kapısından çıkarken,

– Allah yolunuzu açık etsin! diye dua ettiler.

Ben taa eski Mısır Kralı Amon zamanındanberi hemen bütün dünya dillerine “Amen” yada “Âmin” olarak geçmiş olan sözcüğü onlara söyledim:

– Âmin!

Laiklik mi? Artık o da Allaha emanet...

Teşvikiye, 19 Mart 1994

Bu öykü Gıdıgıdı’nın 1994’te yapılan
9. basımına eklenmiştir.

Gülmece Öyküsü Nasıl Yazılır?

Çok sayın C. K. Hanımefendi,

Dün geceki şölen gerçekten olağanüstü güzel ve görkemliydi. Bu güzel gecenin benim için en büyük sürprizi, sizin gibi gerçekten aydın ve az rastlanır seçkinlikte bir hanımefendiyle benim gibi içine kapanık – bağışlayınız lütfen – sümsük bir yazarın tanışmış olma mutluluğuydu. Size dün gece tanıştığımız andanberi, sabaha doğru ayrıldığımız zamana dek, hep güneş gibi parlayan güzelliğinize hayranlığımı anlatmaya çalıştım. Anlattım diyemiyorum, anlatmaya çalıştım diyorum. Çünkü bu duygumu anlatabilmek için, saatlerce karşınızda şaşkınlıktan, doğru düzgün iki sözü biraraya getiremeyip kem küm edip durdum. Benim bu kem küm, kemeküm, kemekâküm, kemakümkem, kekemaküm, kemikümlerimle size olan – bağışlamanızı rica ederim – büyük... Nasıl söyleyeyim... O büyük hayranlığımı... Hayır hayır, hayranlığın da ötesinde büyük aşkımı... Evet evet, büyük aşkımı anlatabildim mi, bilemiyorum. Sanırım ki, bunu anlamışsınızdır. Çünkü bir insan, daha doğrusu bir erkek ve yazar, ancak güneş çarpmış gibi güzelliğe vurulmuşsa böyle benim gibi saatlerce kem küm, kemkemaküm diye saçmalar durur.

Ben size kem küm ederek aşkımı anlatmaya çalışırken, siz de bana büyük bir gülmece yeteneğiniz olduğunu, gülmeceyi çok sevdiğinizi, ama ne yazık ki gülmecenin nasıl yazılacağını bilmediğinizi söylüyor, size bunu öğretmemi istiyordunuz. Ah çok sayın ve sevgili hanımefendi, gülmeceden kime hayır gelmiş ki size hayır gelsin! Gülmeceyi bu denli çok seveceğinize, keşke onun yerine beni sevmiş olsaydınız... Lütfen beni yanlış anlamayın, gülmeceden hayır gelmez de, benden bir hayır gelir demek istemiyorum. Ama... ne de olsa... ben bir... Demek istiyorum ki... Bakın, yine kem küm etmeye başladım.

Şölenin konukları bahçeye çıkmışlardı. Biz de sizinle, çamfıstığı ağacının altındaki masada, baş başa, el ele, diz dizeydik. Ayın onbeşi bahçedeki havuzda yansıyordu. Ben size yine, bu durumda, kem küm ederek aşkımı ilan etmeye çalışırken, siz de bana bir gülmece öyküsünün nasıl, nerede, ne zaman yazılabileceğini sorup duruyordunuz. Tam, koyun can, kasap et derdinde, atasözünü dramatize etmiş de canlandırıyor gibiydik. Ben iki elinizi öperek kem küm edip dururken, nerdeyse size – lütfen beni bağışlayınız – “Bırak ulan şu gülmeceyi filan da, işimize bakalım!” diye terbiyemi bozacak durumlara düşmek üzereydim.

Durmadan içiyorduk, boyuna içiyorduk. Benim içmemin nedeni vardı. Kem kümden vazgeçip dilimin çözülmesi ve yüreklenerek size olan aşkımı anadilimle ve açıkça anlatabilmek için içmek zorundaydım. Sizse, iyice kafayı gülmeceye takmış, sarhoşluktan diliniz peltekleşerek, bir gülmece öyküsünün nasıl yazılacağını sorup duruyordunuz.

Bahçedeki orkestra Strauss’un Mavi Tuna’sını çalıyordu. Çağrılılar, havuzun arkasındaki pistte, işin romantizmine hiç de uymayan biçimde birbirlerine sarılmışlar, fısıldaşıyor, öpüşüyor ve koklaşıyorlardı. Ben de böyle bir fırsattan yararlanmak ve şu yerin dibine batası gülmece belasından kurtulmak için size,

– Dans edelim mi? diye sormuştum.

Siz de bana,

– Tabii... demiştiniz.

Dans edenlerin arasına katılmıştık. Ama biz pistte değildik. Bulutlara dayanmış bir merdivenin basamaklarını vals yaparak göklere çıkıyorduk. Elim elinizde ve göğsünüz... Tam aşkımın en lirik nağmeleri olan kem kümlere başlamıştım ki, siz... evet siz... yine o gülmece konusunu açmaz mısınız!.. Hay gülmecenin içine... Bağışlayınız lütfen beni... Sevmece sevilmece varken sırası mıydı şu gülmecenin...

Bulutlardan, yıldızların aralarından el ele koşarken, pistin yanındaki havuza birdenbire düştüğümüzü elbet anımsıyorsunuzdur. Ben sırılsıklam âşık olmuştum, siz de sırılsıklam ıslanmıştınız. Bizi kim çıkarmıştı havuzdan?.. Anımsıyor musunuz? Benim anımsadığım şu: Bizim havuza düştüğümüzü değil, havuza atladığımızı sanmışlar ve alkışlamışlardı. Arkamızdan birbirlerini atarak yada kendileri atlayarak havuzu doldurmuşlardı ve siz bana hâlâ bir gülmece öyküsünün nasıl, ne zaman, nerde yazılacağını soruyordunuz.

En son anımsadığım, bahçedeki, ışıkların ulaşmadığı ağaçların altında çukur gibi biyere düşmüş olmamızdı ve ben hâlâ kem küm ediyor ve siz bana hâlâ gülmeceyi soruyordunuz ki, kocanız olduğunu sandığım bir adam adınızı seslenerek birileriyle birlikte yanımıza doğru geldi ve sizi düştüğünüz çukurdan kurtarmaya çalışırken kendisi de o yere düştü. Doğrusu ben çok utançlı bir durumdaydım. Utancımın nedeni, kocanızın bu centilmence davranışını bile unutup bana hâlâ, bir gülmece öyküsünün nasıl yazılacağını sormanızdı. Yeteneğinizin gizli kalmasını istemiyor, ortaya çıkmasını istiyordunuz. Oysa bütün yeteneğiniz ortadaydı. İşte size o anda, isteğinizi yerine getireceğimi, bir gülmece öyküsünün neden, nasıl, ne zaman, nerede yazılabileceğini bir mektupla bildireceğime söz vermiştim. Sözümü tutuyor, istediğiniz bilgiyi bu mektubumla veriyorum.

Sevgili hanımefendi, sabahleyin... Hayır, sabahleyin değil, çünkü siz uyandığınız zaman çoktan sabah olmuştur da geçmiştir bile. Öğleye doğru uyandığınız zaman, bitişikteki yatak odasından kocanızın horultusu duyulmadığına göre, onun işine gitmiş olduğunu anlarsınız. Bir gülmece öyküsü yazmak için, herşeyden önce, gülmece öyküsü yazmaya niyet etmiş olmanız gerekir. Sizde bu niyet bol bol bulunmaktadır. Ama kahvaltınızı etmeden – sizin deyişinizle almadan – ve sabah cıgaranızı içmeden önce, zihninizi toparlayamayacağınız için önce bunları yapmalısınız. Hizmetçinizi çağırır, önce kahvaltınızı istersiniz. Kahvaltınız getirilene dek, her sabah yada her öğle olduğu gibi, çişiniz geldiği için çişinizi etmelisiniz. Kahvaltınızı yatağınızda yapmak – sizin deyişinizle almak – alışkanlığınız olduğundan, çişten sonra yeniden yatağınıza girmelisiniz. Hizmetçiniz, kahvaltı tepsisini, yorganın üstüne yerleştirmiştir. Ekmek dilimleri kızartılmıştır. Ne şaşılası şey, canınız hiçbişey yemek istemiyor. Cıgaraya altlık olmak üzere kahvenizi içerken, hizmetçiye seslenirsiniz:

– Kaldır şunları!

Arka arkaya cıgara içerken artık gülmece öyküsü yazmaya hazırsınız demektir. “Bir duş alayım önce, elimi yüzümü yıkayayım hele...” diyerek banyonuza girersiniz. Banyoya girince kararınızı değiştirir, dünün yorgunluğunu üzerinizden atmak için küvete doldurduğunuz ılık suya girmeye karar verirsiniz.

Güzel bir gülmece öyküsü yazmak için, moralinizin yerinde olması gerekir. Bu bakımdan küvetteki ılık suda dinlenmek düşüncenize son kertede saygım vardır. Yine moralinizin pekiştirilmesi için, aşk filmlerinde olduğu gibi bir bacağınızı köpürtülmüş sudan çıkararak, karşı duvardaki büyük aynada kendinizi seyretmeyi sakın savsaklamayın. Üstünüzden sular akarken bornozunuza sarınmadan önce göğüslerinizi avuçlayarak güzelliklerinizi aynada seyretmeniz, bir gülmece öyküsü yazabilmek için moralinizi yükseltmenize yardım edebilir. Banyodan çıktığınızda saat onbir olmuştur. Bu saat, gülmece öyküsü yazmaya uygunsa da, sizin durumunuz pek uygun sayılmaz. Tuvalet masanızın önüne oturup sabah tuvaletinizi yapmanız, doğal güzelliğinize daha da güzellikler katmanız gerekir. Çıkarınız tuvalet gereçlerinizi ve başlayınız tuvaletinize... Tuvalet, moralinizi daha da artıracaktır. Tuvaletiniz bittiğinde, saçlarınızı derleyip toparladığınızda, günlük giysilerinizi giydiğinizde, gülmece öyküsü yazmak için artık herşey hazırdır. Saat de 13.30 olmuştur. Karnınız acıkmıştır. Sanki sabah kahvaltısında ne yemiştiniz ki... Sakın şunu unutmayınız ; hiçbir zaman aç karnına güzel bir gülmece öyküsü yazılamaz. Karnınızı iyice doyurmalısınız ki, çok güzel bir gülmece öyküsü yazabilesiniz. Güzel bir gülmece öyküsü yazmak uğruna, bugün öğle yemeğinizi tek başınıza yiyeceksiniz. Eee, ne yaparsınız, güzel bir gülmece öyküsü yazabilmek böyle bir özveride bulunmaya değer. Öğle yemeğinizi nerede yiyeceksiniz? Yemek salonundaki masada mı, terasta mayıs gülleri arasında mı, yoksa bahçedeki fıskiyeli havuz başında mı? En iyisi güzel bir görünüm seyrettikten sonra gülmece öyküsü yazmaya başlamaktır. Öyleyse bahçenizdeki çiçek parkında kameriyenin altına yemek masanızı kurdurunuz. Çorba? İstemiyorsunuz. Siz bilirsiniz. Bir et yemeği? Fena olmaz... İsterseniz balık? O da iyi... Salata? Elbette... Bir zeytinyağlıya ne buyurulur? Taze fasulye yada enginar... İsterseniz içpilav da var... Nasıl? Hamur tatlısı ağır mı gelir?.. Öyleyse sütlülerden... Örneğin tavukgöğsü... Kahveniz nasıl olsun hanımefendi? Herzamanki gibi orta şekerli mi?

İşte, güzel bir gülmece öyküsü yazmak için kıvama geldiniz sayılır. Ne var ki, hiçbir zaman tok karnınıza güzel bir gülmece öyküsü yazılamayacağını size anımsatmam gerekir. Bir gülmece öyküsü, ama güzel bir gülmece öyküsü, aç karnına yazılamayacağı gibi, tok karnına da yazılamaz. Belli işte hanımefendi, şimdi gözlerinizden uyku akıyor. Sanki gözkapaklarınıza çeki taşı asılmış gibi. İçiniz geçiyor. Çene kemikleriniz yuvalarından çıkacakmış gibi boyuna esniyorsunuz. Gülmece öyküsü, kesinlikle uykulu uykulu yazılamaz. En iyisi, siz güzelce uyuyun. Uykudan kalkınca yazarsınız öyküyü. Saat mi kaç oldu? Daha erken hanımefendi, saat 15.20... Öyküyü yazmanız için daha çok zamanınız var. İyi uykular hanımefendi...

Ama neden öyle çabucak uyandınız? Daha saat 17’yi 40 geçiyor... Tam sırasıdır, öyküye başlayabilirsiniz... Aaa, telefon mu çaldı? Yardımcı kız bakıversin telefona... Kimmiş kızım? Sevtap mı? Ver telefonu bana... Aaa, Sevtap’çığım, canım benim, nasılsın şekerim? Tabii, tabii... Buyurun... Yıldız’la Ayten de mi gelecek? Aman, çok memnun olurum, buyursunlar. Hemen bekliyorum canım... Öperim.

Saat beş çayına konuklarınız geldi işte. Tam konken partisi zamanıdır.

Yazı yazmak, hele gülmece öyküsü yazmak için en uygun zaman gece saatleridir hanımefendi. Siz şimdi rahat rahat konkeninizi oynayın, konuklarınız gittikten sonra geceleyin dingin kafayla gülmece öykünüzü yazarsınız.

Konkeninizi oynarken hem viskinizi yudumlar, hem de biyandan tatlı tatlı dedikodular yaparsınız. Hiç kaygılanmayın, konken partisi en geç saat 22-23’te filan biter. Kendinizle baş başa kalınca, ruhunuzun derinliklerini dinleyerek bütün gece yazarsınız.

Saat kaç oldu çocuklar? Bu soruyu soran konuk hanımlardan biriydi. Siz, incelik gereği yarım ağızla,

– Ayol saat daha onbir bile olmadı, ne aceleniz var... dediniz.

Onlar da size, yine sizin yarım ağzınızla, kocalarının nerdeyse eve geleceğini söyleyince,

– Aaa... Ayol, telefon edin evlerinize de bize buyursunlar. Bizim bey de nerdeyse gelir... dediniz.

Bunu söylerken, yarım ağızla yapılmış bu önerinizi ciddiye almayıp arabalarına binerek evlerine gideceklerini, siz de gecenin dinginliği içinde gülmece öykünüzü yazacağınızı umuyordunuz. Hiç de öyle olmadı. Konuk hanımlar evlerine telefon ettiler. Kimisinin kocası daha gelmemiş, kimisinin kocası çoktan gelip uyumuştu bile. Evlere telefonlar edildi:

– Bak şekerim, biz şimdi Ayten, Filiz hep birlikte C. K.’lardayız. Onlardan telefon ediyorum. Eve gelecektim ama, hepimizi birden yemeğe davet etti. Olmaz dedikse de çok ısrar etti. Öyle ısrar etti ki, artık dayanamadık, ben senin adına da olur dedim. Hadi atla arabaya da gel canikom. Burada hep birlikte seni bekliyoruz. Ne? Yattın mı? Daha neler? Tavuk gibi akşamdan yatılır mı? Üstelik ben de evde yokken. Hadi gel, hep bekliyoruz.

Saat yirmidörde çeyrek kala konuklarınızla yemek sofrasındaydınız. Yediniz, içtiniz, eğlendiniz, hoşça vakit geçirdiniz. Saat ertesi günün üçü olmuştu. Konuklarınız ayrıldı.

Kocanız,

– İyi geceler bitanem... deyip yatak odasına giderken siz de ona,

– İyi geceler nonoşum... dediniz. (Gerçekten kocanız nonoş muydu hanımefendi?)

Yatak odasının öteki köşesindeki küçük yazı masasının başına geçtiniz. Ama, hayır, olmaz ki... Sarhoştunuz. Sarhoş sarhoş gülmece öyküsü yazılmaz ki... Üstelik uykunuz da geldi. Hayır, uykuluyken yazamazsınız. Yazmasına yazarsınız ama hanımefendi – lütfen beni bağışlayınız – o yazdığınız öykü hiçbir boka benzemez. En iyisi siz, yazmayı tasarladığınız ve yeteneğinizi göstereceğiniz gülmece öyküsünü yarın onbir yada onikide uyanınca yazmaya başlarsınız. Yarın bir dostunuza sözünüz mü var? Allahın yarınları bitmedi ya hanımefendi. Daha ne yarınlar var. Ertesi yarın, daha ertesi yarın, yarın dolu.

Bu arada bir daha görüşmemiz için lütfedip zaman ayırırsanız çok mutlu olacağımı bildirmek isterim. Maksadım, inanınız ki, sizdeki o Tanrı vergisi gülmece yeteneğini ortaya çıkarmaktan başka bişey değildir. Saygılarım, sevgilerim ve özlemlerimle...

Selanik (Astorya Oteli, 702) 20 Nisan 1994

Bu öykü Gıdıgıdı’nın 1994’te yapılan
9. basımına eklenmiştir.

Yeni Dünya Düzeninde Türkiye’nin Yeri

Beş yıldızlı otellerden birinde değildi bu toplantı. Basılı çağrılıkta yazıldığına göre, demokratik örgütlerden birinin büyükçe bir salonunda yapılacaktı. Çağrılıkta, yeni bir girişimin başlayacağından ve bu girişimin ülkemiz için büyük öneminden söz ediliyordu. Çağrılıkta, girişimcilerin adları ve işleri yazılıydı. Hepsi de ülkemizin ilerici, demokrat ve çoğu da – günahlarını alıyorum ama – solcu olarak tanınmış aydınlarıydı. Bunların çoğunluğunu, üniversite öğretim üyeleri, yazarlar, gazeteciler oluşturuyordu. Girişimcilerin aralarında biriki tiyatro sanatçısı, ressam, mimar, müzikçi de vardı. Bu adlardan, girişimin ne denli ciddi olduğu anlaşılıyordu. Övünmek gibi olmasın ama, girişimcilerin arasında benim adım da bulunuyordu.

Konuşulup tartışılacak olan konu çok açıktı: “Sosyolojik Disiplinler Açısından Bakıldığında İdeolojik Akımların Yeni Dünya Düzenindeki Rolü ve Bu Bağlamda Türkiye’nin Yeri”.

İşte konu bu denli açık seçikti. Ama benim bir geri zekâlı olduğumu benden başkası bilmediğinden – çünkü bu kalıtımsal hastalığımı kimselere söyleyemiyordum – bu denli açık seçik konunun bile ne demek olduğunu anlayamıyordum. Postacının çağrılığı evime bıraktığındanberi, tartışılacak konuyu boyuna yineleyip duruyordum: Sosyolojik disiplinler içinde... Ne içinde, ne içinde? Sosyolojik içinde... Sosyolojik disiplinler içinde... düşünüldüğünde... ideolojik akımların... yeni dünya düzenindeki...

Bu “Yeni Dünya Düzeni” lafını son aylarda gazete ve dergilerde çok okuyup duyuyordum ama, ne olduğunu pek anlayamamıştım. Gazete ve dergilerin çoğunda Yeni Dünya Düzeni yerine kısaltılmış olarak YDD yazıldığını, konuşurken yedede denildiğini öğrenmiştim. Nasıl Posta Telefon Telgraf yerine PTT, Türkiye Büyük Millet Meclisi yerine TBMM, örneğin Devlet Su İşleri yerine DSİ diyorsak işte öyle. Yeni Dünya Düzeni yerine konuşmalarında yedede diyenler, dinleyenlerin gözünde daha aydın sayılıyordu. Çünkü bu kısaltmalar yeni bir dil sayılmaktaydı, kuşdili gibi bir dil... “Abbreviation” da denilen bu kısaltma dilini bilmeleri ve halkın kendilerini anlayamamaları bir üstünlük sayılıyordu ki, bana göre doğru olan da buydu. Örneğin, ben şimdi bu cahil halka gazetelerimizin yazdığı gibi, DPT’nin, MGK’nın isteklerine uygun olarak AİHK’ya gönderilen... desem, bu açık seçik sözümden cahil halkımız ne anlar? Hiç... Neyi anlıyor ki bunu anlasın... Oysa benim “Devlet Planlama Teşkilatının, Millî Güvenlik Kurulunun isteklerine uygun olarak Avrupa İnsan Hakları Komisyonuna gönderilen...” dediğimi, daha doğrusu böyle demek istediğimi, sizin gibi aydınlar elbet şıp diye anlamışsınızdır. Ne de olsa anlayışlı insanların hali başka...

Ben bu kısaltmalı dili bile anlıyorum da, burada yapılacak tartışmanın açık seçik konusunu anlayamamıştım. Babam rahmetli, “Oğlum, bilmemek ayıp değil, öğrenmemek ayıp!” derdi. Ben de bu toplantının konusunu birilerine sorar, öğrenirim diye düşündüm.

Istanbul’da 199... yılının güzel bir nisan gününde yapılacak olan bu toplantı, çağrılığa ekli izlencesine göre, sabah 10’da açılacak, saat 13.30’da öğle yemeği için kırkbeş dakikalık aradan sonra, 19.30’a dek sürecekti. Dinleyicilerden isteyenler de konuşma ve tartışmalara katılabilecekti.

Yeni Dünya Düzeni ortalıkta çok geçen bir laftı. Ama neydi? İkinci Dünya Savaşı öncesinde ve sırasında Nazilerin “Yeni Nizam” diye bir lafı vardı. Yeni Nizam denilen bu modası geçmiş ve eskimiş kavram, şimdi yamanıp boyanıp, allanıp pullanıp, Yeni Dünya Düzeni diye yeniden önümüze mi sürülmüştü? Yeni Dünya Düzeni’nin ne olduğunu bilmediğim gibi, bu Yeni Dünya Düzeni’nde Türkiye’nin yerinin nerede olduğunu da bilmiyordum. Ama heryerde olduğu gibi en sonlarda biyerlerde biyerimiz olabileceğini kestiriyordum. Salt “Yeni Dünya Düzeni’nde Türkiye’nin Yeri” denilmiş olsa, belki bir anlam çıkarabilirdim. Ama tartışma konusu “Sosyolojik Disiplinler Açısından Bakıldığında İdeolojik Akımların Yeni Dünya Düzeni’ndeki Rolü ve Bu Bağlamda Türkiye’nin Yeri” gibi çetrefil, anlamı anlaşılmaz, ağdalı, içinden çıkılmaz bir yargı olunca anlamak benim için olası değildi. Türkiye’de aydın geçinenlerden biri sayıldığıma göre, Yeni Dünya Düzeni’nin ne olduğunu bilmem, bilmesem bile sanki biliyormuşum gibi görünmem, sonra da ona buna bilgiçlik taslamam gerekiyordu. Toplantıya gelmeden önce, “Sosyolojik Disiplinler... İdeolojik Akımlar... Yeni Dünya Düzeni’ndeki Rolü...”nün ne olduğunu anlamak için sözlükleri, ansiklopedileri aramış araştırmış, pek de bişey öğrenememiştim, kimi dergilerde, kimi yazılar bulmuştum bu konuda. Ama bu yazılardaki anlatım birbirini tutmuyordu. Kimisine göre Yeni Dünya Düzeni, dünyanın ve bu arada elbet Türkiye’nin kurtuluşu, kimisine göre de dünyanın ve bu arada elbet Türkiye’nin de batışıydı. Bu durumda toplantıya erkenden gidip ondan bundan, sağdan soldan ve benden önce konuşacaklardan ağızdan kapma, kulaktan dolma bişeyler öğrenmeli, sonra da bu öğrendiklerimi başkalarına satmalıydım. İzlenceye göre toplantı saat 10’da başlayacaktı ama ben 9.30’da salondaydım. Kimseler yoktu. Ancak saat 10’a doğru biriki kişi göründü. Ne olduğunu bilmediğim bu denli önemli bir konuya ilgi gösterilmemiş olmasına çok canım sıkıldı. “Bitürlü zamanında toplanmasını, zamanın değerini öğrenemedik...” diye söylendim. Benden sonra gelmiş olanlardan biri kol saatine bakıp,

– Saat onu on geçiyor, daha erken... dedi.

– Toplantı 10’da başlayacaktı beyefendi... dedim.

– Ama Avrupa’da onbeş dakika akademik gecikme hakkı tanınır. Bizimkiler de akademisyen olduklarından, olmasalar da kendilerini öyle saydıklarından...

Başka biri de,

– Görürsünüz, onu çeyrek geçe salon dolar... dedi.

Gerçekten onu çeyrek geçe, tek tük gelenler oldu. Hâlâ açılış yapılmamıştı.

– Akademik gecikme de tamam, ama hâlâ başlamadı... dedim.

O adam,

– Onbeş dakika da Türkiş gecikmeye sayın... dedi.

Gerçekten de 10.30’da salon tıklım tıklım doldu. Hâlâ da gelenler vardı.

Yine o adam,

– Dua edin ki, dedi, bakan makan, başkan maşkan çağrılmamış. Yoksa akademik gecikme, Türkiş gecikme derken, bir de demokratik gecikme yüzünden bir saat daha onların gelmesini beklerdik...

Gelmekte olan yeni dinleyiciler biyandan geledursun, toplantının artık başlaması için salondan sesler yükselmeye başladı. Kısacık boylu, beyaz saçlı, tombalak yüzlü, bana benzeyen, ama benden daha suratsız – kimbilir belki de bendim – bir adam kürsüye çıkıp akademik, Türkiş, bürokratik ve demokratik gecikmelerden başka bir de Istanbul’un trafik gecikmesi dolayısıyla saat onbirbuçuğa dek beklememiz gerektiğini söyledi.

Salondan biri,

– Hangi onbirbuçuk, diye bağırdı, şu anda saat onbiri kırk geçiyor.

Kürsüdeki adam,

– Onbirbuçuk normal bir gecikmedir, heryerde olur... diye yaptığı espriye kimse gülmeyince, göbeğini hoplata hoplata kendisi gülmek zorunda kaldı.

Yeni gelen dinleyiciler için koltuklar yetmediğinden, salona ek sandalyeler konuldu. Derken, kalabalık salondan da taştı.

Dinleyicilerden biri elini kaldırıp,

– Usul hakkında söz istiyorum... dedi.

Önde oturan ve yöneticilerden biri olduğunu sandığım bir adam,

– Ne usulü birader, daha toplantı bile açılmadı, divan oluşmadı... dedi.

– Gündem önceden belli: “Sosyolojik Disiplinler Açısından Bakıldığında İdeolojik Akımların Yeni Dünya Düzeni’ndeki Rolü ve Bu Bağlamda Türkiye’nin Yeri”

Salonda kimin ne dediği anlaşılmayan, gündemden önce usul hakkında konuşulabilir mi, konuşulamaz mı diye şamata biçiminde bir tartışma başladı. Bu şamatayı susturmak için yöneticilerden biri kürsüye çıkıp ağzını mikrofona yaklaştırarak mikrofonun çalışıp çalışmadığını anlamak istedi. Önce öksürdü ama biz, salondakiler, öksürük sesini duymadık. Ağzının öksürme biçimi almasından öksürmüş olabileceğini sezinledik. Mikrofon hiç de çalışmıyor değildi. Çalışmasına çalışıyordu ama, insan sesini yükseltmek için bulgulanmış olan mikrofonun hoparlöründen hiç de insan sesine benzemeyen çok şaşılası sesler çıkıyordu: Boru sesleri, hertürlü düdük sesi, deliğinden basınçlı hava çıkaran musluk sesleri, paslı demir kapı gıcırtıları, kişneme ve anırtı gibi sesler, ıslıklar, fırtınada esen rüzgârlar ve daha doğada olan ve olmayan nice sesler... Mikrofonsuz konuşmayı denediler. Salon büyüktü. Konuşanın sesi salonda boğuluyor, duyulmuyordu. Mikrofonun sesini ayarlayacak biri arandı. Bilenlerin söylediğine göre, böyle bir görevli vardı ama, mikrofon düzenini kurduktan sonra çekip evine gitmişti. Evi nerdeydi? Bilen var mıydı? Mikrofonun bu yabanıl sesini evcilleştirmek için, adamın evini bilen birisini yollayıp çağırmalıydık. Evine gidecek birisi arandı. Böyle birisi bulunmasına bulundu ama, mikrofonu ayarlayacak olan adamın evine gidip onu çağırması yarım günden uzun sürerdi: Istanbul’un bu trafik kargaşasında belki de daha uzun... Ondan umut kesilince, salondan, “Recai Bey, Recai Beeey...” diye sesler yükseldi. Merak edip çağrılan Recai Beyin kim olduğunu yanımdakilere sordum. Recai Beyin çok iyi çakmak onardığını söylediler. Çakmakla mikrofonun ne gibi bir ilişkisi olduğunu sordum. Salt çakmak değil, gözlük, dolmakalem gibi şeyleri de onardığını söylediler. Büsbütün zihnim karıştı. Çakmak, gözlük, dolmakalem onarımıyla mikrofon onarımı arasında nasıl bir ilişki olduğunu sordum. Yanıtı veren adam beni tersledi:

– Beyefendi niçin anlamıyorsunuz, bu Recai Bey salt çakmak, gözlük, dolmakalem değil, buzdolabı, elektrikli süpürge, yazı makinesi, hatta bilgisayar gibi biçok teknolojik araçları onarır. Elinden her iş gelir. Bunca hüneri olan bir adam elbet bir mikrofonu onarmasını da bilir. Çünkü eskiden pilotmuş.

Ben “Sosyolojik Disiplinler Açısından Bakıldığında İdeolojik Akımların Yeni Dünya Düzeni’nde Rolü ve Bu Bağlamda Türkiye’nin Yeri”ni filan unutmuş, bunca hüneri olan Recai Beyin nasıl bütün bu işleri becerdiğini merak ediyordum. Bunu yanımdakilere sordum:

– Recai Bey bunca marifeti nasıl beceriyor?

Sorduğum adam,

– Allah vergisi... dedi.

Böylece Recai Beyin mikrofonu da onarabileceğine beni de inandırmışlardı. Ben de onlar gibi,

– Recai Bey, Recai Beeey, diye seslenmeye başladım.

Recai Beyin sesi boğukça geldi:

– Burdayım.

Adamcağız heladaymış. Zavallı adama oradayken durumu anlattılar. Heladan çıkan Recai Bey yaşamı boyunca mikrofon hoparlörü gibi şeyleri hiç onarmadığını, ama pense, tornavida, ingilizanahtarı, matkap, cıvata, somun, çekiç, değişik boylarda çivi ve kablo bulunabilirse mikrofonun onarımı için elinden geleni yapacağını söyledi. Toplantıya katılanlardan birisi,

– Vinç de gerekir mi Recai Bey? diye alay etti.

Ordan birisi de,

– O kadar alet edevat olunca onu babam da yapar... dedi.

Recai Bey de çok dik bir sesle,

– Öyleyse babanızı çağırın da o yapsın, ben yapmıyorum... diye kestirip attı ve kenara çekildi.

İyi ki o sırada, evine gittiği sanılan ustanın bitişikteki meyhanede olduğu anlaşıldı. Adam geldi, bikaç dakika içinde mikrofonun ses ayarını düzenledi. Saat onikiyi yirmi geçiyordu.

Mikrofonu onaran usta, mikrofon alıcısını parmaklarıyla tıklatarak, “birkiüç”, “sess, sess” diye mikrofondan seslenerek ses ayarını yapıyordu.

Oturuma katılanlardan biri, yanındakilere bizdeki teknoloji üzerine açıklamalarda bulunuyordu:

– Bunun hikmeti, sebebi nedir, bitürlü anlayamadım gitti.

– Ne nedir? diye sordular.

– Bu cenabetler Türkiye’ye gelince niçin bozulur?

– Hangi cenabetler?

– İşte bu mikrofon falan gibi teknik... Bu cenabetler yapıldığı memlekette doğru düzgün işler. Sonra bunları alır geliriz memleketimize... Daha sınırı geçer geçmez, ne olursa olur, sınırın öte yanında tıkır tıkır işleyen bu cenabet sınırın bu yanına geçince bozulur ne hikmetse. Bu bozukluk, acaba bizden mi geliyor, memleketimizin havasından mı, suyundan mı?

Üniversitelerimizden birinde botanik profesörü olduğunu öğrendiğim birisi,

– Olabilir, bakın bu hiç aklıma gelmemişti, dedi, doğrusu hiç düşünmemiştim. Nasıl kimi bitkiler, örneğin kahve filan gibi, nasıl topraklarımızda yetişmezse, teknoloji de işte öyle...

Hangi dalda çalıştığını bilmediğim, ama zoolog olduğunu sandığım bir bilimci de,

– Bakın, bu olabilir, dedi, nasıl ülkemizin havasında, örneğin fil gibi biçok hayvan yetişemiyorsa, buyüzden bizim havamızda da teknoloji işlemiyor, mikrofon çalışmıyor olabilir.

Bu yolda değişik yorumlar yapılırken, usta da mikrofonu onarmış bulunuyordu. Ordakilerden kimilerinin cenabet diye adlandırdığı teknolojik aygıtlardan mikrofonda, Türkiye’de hiç görülmemiş biçimde sözler çok net olarak duyuluyor, hatta konuşmacı güzel konuşmasa, yanlış konuşsa bile mikrofon bunları düzelterek dinleyenlere iletiyordu. Ancak mikrofonda yine de bir küçücük tekleme vardı. Konuşmaları iletirken aradabir, ıslık yada düdük sesine benzer, ama doğada olmayan şaşılası bir ses çıkarıyordu. Kısa bisüre sonra kendiliğinden yine düzeliyordu. Usta, bu bozukluğun mikrofondan değil, konuşmacıdan ileri geldiğini söyledi. Konuşmacılar, konuşmalarının kimi yerlerinde coşkulanıp ciğerlerini söke söke birden bağırıyorlar ve o zaman mikrofon insan sesi yerine düdük sesi çıkarıyordu.

Dinleyicilerden biri,

– İnsan değil ki bu bunca bağırıp çağırmaya dayansın, alt yanı nazik bir mikrofon bu... yorumunda bulundu.

Toplantıya katılanlardan,

– Bırakın, öylece kalsın yahu... O kadarcık düdük sesinin bir zararı olmaz. Zaten geç kaldık. Hadi artık başlayalım... gibi sesler yükselmeye başlayınca, mikrofonu onaran usta da, umarsızlık içinde ellerini iki yana açarak “elimden bu kadar geliyor” gibilerden işaretle kürsüden çekildi.

Saat 13 olmuştu. İzlenceye göre önce divan kurulu seçilecekti. Divan kurulu başkanını ve üyeleri seçmek çok zaman aldı. Partilerin genel kurul toplantılarında bile divan kurulunu seçmek bu denli çekişmeli, çatışmalı olmaz ve bu denli uzun sürmezdi. Divan kurulu başkanlığına orda bulunan herkesin en layık gördüğü zat, yaşamını divan başkanlıklarında geçirerek çok yaşlanmış ve buyüzden artık duyulamaz olmuş sesini hoparlörlerin bile yükseltemediği biriydi. İlle de bu zatın hâlâ divan başkanlığına getirilmesini isteyenler vardı. İstemeyenler,

– Arkadaşlar, sesi bile duyulmuyor, nasıl başkanlık yapar? diyenlere ille de başkan olmasını isteyenler, bu zatın tarihsel değeri olduğunu savlayarak şu karşılığı veriyorlardı:

– Bir başkanın ne dediğinin duyulması hiç de gerekmez. Başkan, usulen kürsüde olsun yeter.

Onun başkanlığına karşı koyanlardan biri,

– Ama birader, diyordu, salt ne dediği anlaşılmaz değil, bu adamcağız denilenleri de duymaz...

– Ah, ah... Hey gidi günler hey... Siz onu kulağı duyarken, sesi de duyulurken nasıl divan başkanlıkları yaptığını görecektiniz ki... Dünyanın en iyi divan başkanıydı o...

– Ben de onun için divan başkanı yapalım diyorum ya... Adamcağız alışmış, şimdi başkan yapılmayınca üzülecek.

Sonunda başka biri divan başkanı seçildi. Divan üyeleri de seçildikten sonra iki divan yazmanının seçimine geçildi. Hiçkimse divan yazmanı olmak istemiyordu. Adamın birini zorla ve zorlayarak, nerdeyse gırtlağına basarak divan yazmanı yaptılar. Ama öbürü, divan yazmanı olmam diye – affedersiniz – katır gibi direniyordu. En sonunda adam bağırarak karşı koydu:

– Yahu arkadaşlar, ben divan yazmanı olamam ki... Çünkü divan yazmanı hep yerinde oturarak tutanak yazmak zorundadır. Oysa ben on dakika bile kıçımın üstüne oturamam. Çünkü prostatım var. Her iki üç, ençok beş dakikada bir, affedersiniz çişe giderim. Siz beni nasıl divan yazmanı yaparsınız?

Neyse ki, başka bir yazman bulunarak divan kurulunu oluşturmayı başardık.

Usul hakkında konuşmak isteyen biri parmak kaldırarak, toplantı konusunun yanlış seçildiğini söylüyordu. Ona göre, Yeni Dünya Düzeni’nde Türkiye’nin Yeri diye biyer olamazdı. Çünkü herzaman olduğu gibi dünya nerdeyse Türkiye de o yerde olurdu. Türkiye’nin ayrı biyeri olamazdı ki... Bu düşünceden yana olanlar da, olmayanlar da çoktu. Hangi yanın daha çok olduğu bağrış çığırışlardan anlaşılamıyordu.

Tam bu sırada gözüm divan başkanına ilişti. Adamcağız başını, kundakta bir bebek gibi, yanındaki divan üyesinin omzuna dayamış, uyukluyordu. O üye omzunu geri çektikçe, o da üsteleyerek adamın vücudunda uyuklamak için başını koyacak biyer arıyordu.

– Usul hakkında konuşmak istiyorum! diye bir ses yükseldi.

Divan başkanını hafifçe dürterek uyandırdılar. Usul hakkında konuşmak isteyen adam, ağır adımlarla yürüyerek kürsüye çıkıp yelek cebinden çıkardığı köstekli saatini salondakilere gösterip,

– Çok değerli ve saygıdeğer arkadaşlarım, dedi, saat şu anda 14.35... Bizim bundan bir saat önce yemeğe oturup, şimdiye dek yemeklerimizi yemiş olup, öğleden sonraki oturuma geçmemiz gerekirdi. Oysa biz, daha konunun tartışmasına bile geçemediğimiz gibi, hâlâ konunun doğru mu yanlış mı olduğunu tartışıyoruz. Bizden daha çok özveri beklemeyiniz. Biz önce şuna karar vermeliyiz. Neye karar vermeliyiz arkadaşlar? Öğle yemeği için ara verelim mi, yoksa konuşmalarımızı aç karnına sürdürelim mi?

Böylece toplantının en can alıcı tartışması başlamış oluyordu. Çok laf kargaşası olduğu için, divan başkanı bu öneriyi oylamaya sundu: Yemek arası verilsin de sonra mı toplantı açılsın, yoksa toplantı sürsün de sonra mı yemek arası verilsin? Başkan bu tartışmaya katılanların oy vermek için ellerini kaldırmasını istedi.

– Efendim, önce hemen yemeğe gidilmesini isteyenler... O kalabalık salonda elini kaldırmayanlar görülmüyordu bile... El kaldıranların çokluğu karşısında divan başkanı, buyurun yemeğe! dedi.

– Usul hakkında, usul hakkında... diyenler duyuldu.

Başkan,

– Nedir? diye sordu.

– Karşı oyları almadınız.

Başkan söz isteyenlerin adlarının yazılmasını önerdi. Yazmanların adları yazması uzun sürdü. Saat 15’te adların yazılması sona erdi.

Konuşma sırasını almak için dinleyiciler hep birden ellerini kaldırmışlardı. Yazılma sırasına karşı koyanlar yeni bir tartışma başlatıyorlardı. Herkes en önce konuşmak istediğine göre, adil bir konuşma sırası nasıl olmalıydı? Önce bunun açıklığa kavuşması gerekiyordu.

Dinleyici tartışmacılardan biri, aramızda şeker hastalarının bulunabileceğini, bunların bunca zaman yemek yemezlerse şeker komasına girebileceklerini, bu nedenle önce şeker hastalarının, yani kendisinin konuşması gerektiğini savladı.

Başkan her öneriyi ayrı ayrı oyluyordu. Oylamada şeker hastaları çoğunluğu kazanamadı. Sinirli bir şeker hastası,

– Ben böyle demokrasinin... diye ağır bir sövgü salladı.

Bir dinleyici tartışmacı da saatin 15.30 olduğunu, hâlâ “Sosyolojik Disiplinler Açısından Bakıldığında İdeolojik Akımların Yeni Dünya Düzeni’ndeki Rolü ve Bu Bağlamda Türkiye’nin Yeri” konusunda konuşamamış olduklarını, yemeğin herzaman yenilebileceğini, ama böyle önemli bir konunun herzaman tartışılamayacağını, buyüzden biraz daha özveride bulunup yemek yemeden bu çok önemli yurt sorununu tartışmamız gerektiğini ve içimizde yurt sevgisi varsa öyle yapmamız gerektiğini söyledi.

Böylece başkanla o adam arasında bir tartışmadır başlamış oldu.

– Efendim, usule göre olumsuz öneriyi de oylamanız gerekir. Yemeği daha sonra yiyelim diyenlerin oylarını almadınız ki...

– Efendim, hemen herkes önce yemek yiyelim diyor, ellerini havaya kaldırdılar.

– Olsun efendim, usul böyledir. Siz de tüzüğe göre usulü yerine getirmek zorundasınız.

– Peki efendim, tüzükte öyleyse onu da oylarınıza sunuyorum. Konuşma ve tartışmaların yemekten önce yapılmasını isteyenler lütfen ellerini kaldırsınlar.

Bir ses yükseldi:

– Yahu açlıktan el kaldıracak mecal mi kaldı?

Başka biri de,

– Daha konuşmalar başlamadı ki, yemekten sonra sürdürelim... dedi.

Herkes salonun çıkış kapısına koşuştu. Yemek salonuna gidiyorlardı. İnatla ve sürekli olarak “usul hakkında” söz isteyen bey en önde koşuyordu. Yemek masalarına oturduğumuzda saat 16 idi. Yemeklerimizi ısmarlamaya kalmadan, aç kurtlar gibi sepetlerdeki ekmeklere saldırdık. Saat 17 olduğunda, yemeğini yiyenlerin yarısından çoğu sıvışmıştı. Salonda pekaz konuşmacı ve tartışmacı kalmıştı. Öndeki koltuklar büsbütün boştu. Toplantı başkanı hastalandığından evine gitmişti. Yerine bir başkası başkanlık yapıyordu. Yemek sonrası hepimiz uykulu olduğumuzdan bu kez başkanın seçilmesi kısa zamanda çok kolay olmuştu. Esneyip duruyorduk. Esnemekten çene kemiklerim nerdeyse yuvalarından çıkacaktı. Öyle esniyorduk ki, salondakilerin yarısı esnemek için ağızlarını açarken, esnemiş olan öbür yarısı da ağızlarını kapıyordu. Esnemek bulaşıcı olduğundan, başkan ve divan üyeleri de esnemekteydi. Bu bulaşıcı esnemenin onlardan mı bize, bizden mi onlara geçtiğini anlayamadım.

Salt benim değil, bütün oradakilerin, divan üyelerinin ve başkanın gözleri kayıyor, baygın baygın süzülüyor, arada gözkapakları kapanıyordu. Dalıp dalıp gidiyordum. Aradabir “usul hakkında” diye bir ses duyuyordum.

Başkanın açış konuşması olacaktı. Kulağıma devrim şehitlerine saygı duruşu diye sesler çarpıyordu.

Yine birara konuşmacı bir hanım kürsüye çıkarak çevrecilerden olduğunu, salonda cıgara içilmemesi gerektiğini, cıgara içenlerin kendilerini düşünmüyorlarsa, bizleri düşünmeleri gerektiğini söyleyerek cıgaranın zararları üzerine konuştu. Sonra yine dalmışım, hatta rüya bile gördüm. İnsan rüyasında geçen zamanın biriki saniye mi, bir saat mi olduğunu kestiremiyor. Çok şiddetli alkış sesleriyle yerimden sıçradım. Uyku sersemliğiyle ne olduğunu anlayamadığımdan yanımdakine,

– Ne oluyor? diye sordum.

Gözlerini açıp ovuşturan adam,

– Bilmem, dedi...

İkimiz birden, onlardan daha çok alkışlamaya başladık.

Toplantı dağılıyordu. Ben de çıktım salondan. Saatime baktım, sekize yani yirmiye çeyrek var.

Katılanların bu toplantıdan ne anladıklarını bilmiyorum ama, ben “Sosyolojik Disiplinler Açısından Bakıldığında İdeolojik Akımların Yeni Dünya Düzeni’ndeki Rolü ve Bu Bağlamda Türkiye’nin Yeri”nin neresi olduğunu iyice anlamıştım.

Nesin Vakfı, Dereboyu, 6 Mayıs 1994

Bu öykü Gıdıgıdı’nın 1994’te yapılan
9. basımına eklenmiştir.